<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>de qualité permanente; pudibundus, d'un accès de mo¬ <lb/>destie. <lb/>4. La modestie, pudor, procède de l'estime de soi-<lb/>même, on ne veut point se compromettre aux yeux des <lb/>autres; la délicatesse, verecundia, procède de l'estime <lb/>qu'on a pour les autres, on ne veut donner aucun sujet <lb/>de scandale à ceux qu'on estime</entry>. <lb/><entry>Casu. Forte. Fortuito. Fortasse. Forsitan. Haud scio <lb/>an. Casu, forte et fortuito, marquent les chances diverses : <lb/>casu, la chance inattendue, par accident, par concours <lb/>de circonstances, il est opposé à consulto, συμβεβηκότως ; <lb/>forte, la chance ordinaire, par hasard, τυχόν ; fortuito, for¬ <lb/>tuitui, qui sont emphatiques, la chance extraordinaire, <lb/>par pur hasard, άπο τύχης; ils ont pour opposé causa. For-<lb/>tasse, forsitan et haud scio an marquent une éventualité : <lb/>fortasse et fortassis, quand on reconnaît et qu'on affirme <lb/>la possibilité : peut-être et même vraisemblablement : ils <lb/>se construisent avec l'indicatif, ίσως; forsitan, forsàn, <lb/>quand on admet simplement la possibilité : après tout, il <lb/>est possible : ils se joignent au subjonctif, τάχ' &amp;lt;2v; haud <lb/>scio an, quand on feint par modestie de ne pas être sûr de <lb/>son fait, qu'on restreint l'affirmation par euphémisme. <lb/>Fortasse verum est et forsitan verum sit veulent dire : la <lb/>chose est vraie peut-être, peut-être aussi ne l'est-elle pas ; <lb/>mais haud scio an verum sit : je la tiens pour vraie, mais <lb/>sans vouloir la donner pour certaine. <lb/>Casus. Fors. Fortuna. Fors fortüna. Fatum. 1. Casus <lb/>présente le hasard comme un fait brutal qui ne se rattache <lb/>ni aux calculs de l'hçmme, ni à des causes connues, συμ¬ <lb/>φορά; fors, comme une sorte d'être fabuleux qui influe sur <lb/>les choses humaines sans dessein et sans but, sans autre <lb/>fin, pour ainsi dire, que de taquiner les mortels et de con¬ <lb/>fondre leurs calculs, τύχη. <lb/>2. jFors, pris comme un vrai personnage mythologique, <lb/>c'est le môme hasard sous les traits* d'un bonheur aveu¬ <lb/>gle; fortuna, c'est le bonheur qui n'est ni aveugle ni <lb/>étourdi, qui intervient dans la marche des affaires humai¬ <lb/>nes pour accorder ou refuser sa faveur; enfin, fors for¬ <lb/>tuna est une chance heureuse, άγαβή τύχη. <lb/>3. Tous ces êtres sont en opposition avec les dit et le <lb/>fatum qui amènent ou détournent un événement non par <lb/>humeur et caprice, mais par des motifs plus élevés, les <lb/>dit, selon les lois appréciables de la morale, selon le mé¬ <lb/>rite et la dignité, selon le droit et l'équité ; le fatum, se¬ <lb/>lon les lois mystérieuses de l'ordre éternel qui préside à <lb/>l'univers, comme ΓεΙμαρ^νη, la potpa. Tac. Hist. IV, 26. <lb/>Quod in pace fors seu natura, tunc fatum et ira deorum <lb/>vocabatur. En temps de paix, on aurait appliqué à ces <lb/>faits les noms de hasard et d'accidents naturels; on n'a¬ <lb/>vait plus maintenant à la bouche que les mots de fatalité <lb/>et de colère divine</entry>. <lb/><entry>Catenae, v. Vincula</entry>. <lb/><entry>Caterva. Cohors. Agmen. Grex. Globus. Turba. Ca¬ <lb/>terva, cohors et agmen, multitude assemblée en bon or¬ <lb/>dre : caterva, en masse qui constitue un tout, comme par <lb/>exemple un bataillon; cohors, sous forme d'escorte et de <lb/>cortège autour d'un chef ; agmen, en procession solen¬ <lb/>nelle. Turba, grex et globus, multitude réunie sans ordre : <lb/>grex, sans aucun arrangement; turba, avec une idée ac¬ <lb/>cessoire de désordre et d'embarras; globus, en foule qui <lb/>se presse, se gêne et aboutit à former le cercle, chacun <lb/>cherchant à gagner le centre</entry>. <lb/><entry>Catus, v. Sapiens</entry>. <entry>Caupona, v. Deversorium</entry>. <lb/><entry>Causidicus, v. Advocatus</entry>. <entry>Cautes, v. Saxum</entry>. <lb/><entry>Caverna, v. Specus</entry>. <entry>Cavillator, v. Lepidus</entry>. <lb/>/ <entry>Celare. Occülere.Occultare. Clam. Abdere. Condere. <lb/>Abscondere. Recondere. 1. Celare, verbe abstrait, comme <lb/>céler, tenir secret, χευθειν, par opposition à fateri, il est <lb/>synonyme de reticere; occulere, occultare, verbes concrets, <lb/>comme cacher, χρύπτειν, par opposition à aperire, ils sont <lb/>synonymes d'obtegere. Les celanda restent inconnus hors <lb/>le cas de trahison; les occultanda seraient exposés à tous <lb/>les regards si l'on manquait de prévoyance et de précau¬ <lb/>tion. <lb/>2. Clam et clanculum signifient de même secrètement, <lb/>par opposition à palam; occulte, en cachette, par opposi¬ <lb/>tion à aperte. <lb/>3. Occulere se dit de toutes les manières de cacher, <lb/>mais occultare, c'est cacher avec soin ou même avec sol¬ <lb/>licitude, et ce dernier verbe ne peut pas plus trouver <lb/>place dans les propositions négatives que redolere et au¬ <lb/>tres, aussi forts de sens. <lb/>4. Occultare couvrir d'un voile quelconque pour sous¬ <lb/>traire à la vue; abdere, condere et abscondere, dérober les <lb/>choses à la vue en les éloignant : abdere, en les mettant <lb/>simplement de côté, hors du chemin, comme άποχρύπτειν; <lb/>condere, en les rangeant à leur place et en les serrant, <lb/>comme χατακρύπτειν ; recondere, en les gardant avec un <lb/>soin extrême; abscondere, en les gardant après les avoir <lb/>mises à l'écart</entry>. <lb/><entry>Celeber. Inclytos. Clarus. Illustris. Nobilis. Celeber <lb/>et inclytus, termes généraux pour signifier la célébrité, <lb/>surtout en parlant des choses, et qui ne s'appliquent <lb/>guère aux personnes que chez les poètes ; clarus, illustris <lb/>et nobilis ont particulièrement rapport à la politique : <lb/>clarus, célèbre par des services éminents rendus à la pa¬ <lb/>trie; illustris, considéré à cause de son rang et de sa for¬ <lb/>tune ; nobilis, qui appartient à une famille dont les mem· <lb/>bres ont déjà occupé de hautes positions dans l'État</entry>. <lb/><entry>Censere. Jüdicare. Arbitrari. AEstimare. Opinari. <lb/>Potare. Reri. Autumare. Existimare. Credere. 1. Cen¬ <lb/>sere, judicare, arbitrari, aestimare, émettre un avis à titre <lb/>d'autorité compétente et commise à cet effet : censere, <lb/>comme censeur ou comme sénateur votant; judicare, <lb/>comme juge qui rend un arrêt; arbitrari, comme arbitre; <lb/>aestimare, comme taxateur ou commissaire-priseur. Opi¬ <lb/>nari, putare, reri et existimare, émettre une opinion <lb/>comme simple particulier, en son propre et privé nom : <lb/>opinari exprime un simple sentiment[ou un pressentiment, <lb/>par opposition à la conviction claire et nette et à la certi¬ <lb/>tude, comme croire ; putare, le résultat d'un calcul ; reri <lb/>est une expression poétique ; autumare, un mot vieilli. <lb/>2. AEstimare présente l'avis à donner sous l'aspect d'un <lb/>devoir de police rempli par un véritable taxateur, estimer <lb/>quelque chose, au propre ou au figuré, d'après son prix <lb/>et sa valeur en argent; existimare, sous l'aspect d'un de¬ <lb/>voir de morale, estimer une chose par sa valeur intrin¬ <lb/>sèque ou parce qu'elle a de vrai. Cicéron n'oppose comme <lb/>opinion particulière au jugement de l'autorité compé¬ <lb/>tente, judicio, que 1'existimatio, jamais Yoestimatio. <lb/>3. Censere, etc., présentent l'opinion et la croyance <lb/>comme basées sur des réflexions et sur une conviction <lb/>personnelles; credere, comme basées sur la confiance <lb/>qu'on accorde au témoignage d'autrui. Sen. Tranq. il. <lb/>Non putavi hoc futurum, nunquam hoc eventurum credi¬ <lb/>dissem, à savoir : si quis mihi praedixisset. Cela n'entrait <lb/>pas dans mes prévisions; je n'aurais jamais cru que cela <lb/>pût arriver (même si on me l'avait prédit)</entry>. <lb/><entry>Celebrare, v. Soepe</entry>. <lb/><entry>Celox, v. Navigium</entry>. <lb/><entry>Celer, v. Citus</entry>. <lb/><entry>Celscs, v. Altus</entry>. <lb/><entry>4. Opinor, employé sous forme de parenthèse est une <lb/>formule de modestie, comme οΤμαι, à ce que je crois ; <lb/>credo est une formule d'ironie, comme άς Ibtxev. Ce der¬ <lb/>nier peut signifier : 1° je l'imagine bien, j'imagine, dans <lb/>des affirmations qui vont d'elles-mêmes, et l'ironie <lb/>tombe alors soit sur celui auquel il faut dire ou répéter <lb/>les choses, soit sur celui qui paraîtrait tenté d'avoir quel¬ <lb/>que doute; 2° oui, je le crois, eu : ne devrait-on pas <lb/>croire? à propos d'affirmations absurdes qu'on se juge <lb/>autorisé à prêter aux autres et à placer dans leur bouche; <lb/>3° je le crois, naturellement, cela se conçoit, à propos <lb/>de propositions évidentes, quand on demande pour ainsi <lb/>dire la permission de ne pas les commenter</entry>. <lb/><entry>Cernere, v. Videre</entry>. <entry>Cerritos, v. Amens</entry>. <lb/><entry>Certare, v. Imitatio</entry>. <lb/><entry>Cessare, v. Vacare et Cunc¬ <lb/>tari</entry>. <lb/><entry>Chorda. Fides. Chorda, la corde isolée ; fides exprime <lb/>toujours au singulier comme au pluriel une idée collec¬ <lb/>tive, c'est la garniture entière ou l'instrument même</entry>. <lb/><entry>Cibare, Cibus, v. Alimenta</entry>. <lb/><entry>Cicatrix, v. Vulnus</entry>. <lb/><entry>Cicur. Mansuetus. Cicur, apprivoisé au sens purement <lb/>physique, terme de classification en histoire naturelle, <lb/>par opposition à ferus; mansuetus, apprivoisé au sens mo¬ <lb/>ral, lequel suppose un adoucissement de caractère, par <lb/>opposition à soevus</entry>. <lb/><entry>Cincinnos, v. Crinis</entry>. <entry>Circülus, v. Orbis</entry>. <lb/><entry>Circümire, v. Ambire</entry>. <entry>Circomvenire, v. Fallere</entry>. <lb/><entry>Cirros, v. Crinis</entry>. <lb/><entry>Citus. Celer. Velox. Pernix. Properus. Festinus. 1. Ci-<lb/>tus et celer s'entendent d'un mouvement rapide, par op¬ <lb/>position à tardus, il s'agit simplement de vitesse ; velox et <lb/>pernix, opposés à lentus, se disent de l'agilité due à la <lb/>force du corps et développée par l'exercice, par l'art; <lb/>properus et festinus, de la hâte, de la volonté d'atteindre <lb/>un but dans le moins de temps possible, par opposition <lb/>à segnis. <lb/>2. Citus marque un mouvement prompt et vif, il se <lb/>rapproche de vegetus; celer, un mouvement violent et en¬ <lb/>traînant, il se rapproche de rapidus. <lb/>3. Pernicitas, c'est en général l'agilité et la prestesse <lb/>dans tous les exercices du corps, saut, escalade, voltige ; <lb/>velocitas, c'est par préférence la vitesse à la course, au <lb/>vol, à la nage. Plaüt. Mil. ΠΙ, 1, 36. Clare oculis video, <lb/>pernix sum manibus, pedibus mobilis. J'ai des yeux qui <lb/>voient clair, des mains lestes, des pieds qui ne tiennent <lb/>pas en place. Virg. AEn. IV, 180. Famam pedibus celerem <lb/>et pernicibus alis. La Renommée dont la course est rapide <lb/>et le vol agile. Cürt. VII, 7, 53. Equorum velocitati par <lb/>est hominum pernicitas. L'agilité des hommes égale la <lb/>vitesse des chevaux. <lb/>A. Properus, properare marquent la hâte d'aller droit <lb/>au but à force d'énergie, elle est opposée au laisser-aller, <lb/>à cessare; festinus, festinare, la hâte qui provient d'impa¬ <lb/>tience et qui est voisine de la précipitation</entry>. <lb/><entry>Civilitas, v* Humanitas</entry>. <lb/><entry>Clam, v. Celare</entry>. <lb/><entry>Clarus, v. Celeber</entry>. <lb/><entry>Clementia, v. Mansuetudo</entry>. <lb/><entry>Codicilli, v. Littera</entry>. <lb/><entry>Civitas, v. Gens</entry>. <lb/><entry>Claritas, v. Gloria</entry>. <lb/><entry>Claustrum, v. Sera</entry>. <lb/><entry>Clivus, v. Collis</entry>. <lb/><entry>Clypeus, v. Scutum</entry>. <lb/><entry>Clangere. Clamare. Vociferari. Clangere se dit du <lb/>cri des animaux et du son des instruments, comme κλάγ-<lb/>γειν; clamare et vociferari, du cri de l'homme : clamare est <lb/>l'expression de la volonté; vociferariy celle de la passion <lb/>dans la colère, la douleur, l'ivresse. Rhet. ad Her. III, 12. <lb/>Acuta exclamatio habet quiddam illiberale et ad mulie¬ <lb/>brem potius vociferationem, quam ad virilem dignitatem <lb/>in dicendo accommodatum. Des éclats de voix aigus ont <lb/>quelque chose de bas ; cela est bon pour des femmes qui <lb/>criaillent, mais indigne d'un orateur. Virg. AEn. Π, 310. <lb/>Exoritur c/amorque virûm clangorqne tubarum. Les cris <lb/>des hommes, le son des trompettes s'élèvent jusqu'à <lb/>moi</entry>. <lb/><entry>Coenum, v. Lutum</entry>. <entry>Coepjssk, v. Incipere</entry>. <lb/><entry>Coercere. Compescere. Coercere se dit d'un acte de <lb/>compression par force et abus de pouvoir; compescere, <lb/>d'un acte de répression par autorité et sagesse</entry>. <lb/><entry>Coetus, v. Concilium</entry>. <lb/><entry>Cogere. Adigere. Cogere, obliger à quelque chose par <lb/>contrainte et par force; adigere, déterminer à quelque <lb/>chose par des motifs qui donnent à réfléchir. Tac. Ann. VI, <lb/>27. Se ea necessitate ad preces cogi, per quas consularium <lb/>aliqui capessere provincias adigerentur. Dans cette extré¬ <lb/>mité il se voyait contraint de recourir aux prières pour <lb/>engager des consulaires à se charger du gouvernement <lb/>des provinces</entry>. <lb/><entry>Cogitare. Meditari. Commentari. 1. Cogitare se dit <lb/>de l'activité habituelle de l'esprit qui est toujours occupé <lb/>d'une chose ou d'une autre; meditari, de l'activité d'es¬ <lb/>prit surexcitée, de l'effort qui tend vers un résultat déter¬ <lb/>miné. Le premier équivaut à penser, le second à penser à <lb/>quelque chose. Ter. Déaut. III, 3, 46. Quid mine facere <lb/>cogitas? C'est-à-dire : qu'as-tu en tète à présent? Compa-<lb/>rez avec Adelp. V, 6, 8. Meditor esse affabilis, c'est-à-<lb/>dire : je songe aux môyens d'être aimable. Dans les Tus-<lb/>culanes (III, 6,) cogitatio ne désigne guère que la pensée <lb/>qui a conscience d'elle-même ; meditatio désigne la ré¬ <lb/>flexion, la spéculation. <lb/>2. Meditari s'emploie pour marquer l'intensité, c'est <lb/>méditer sérieusement, avec effort, avec ardeur; commen¬ <lb/>tari (dans Cicéron seulement), pour marquer la durée, <lb/>méditer à loisir, avec calme, à fond</entry>. <lb/><entry>Cognatus, v. Necessarius</entry>. <lb/><entry>Cognitio. Notitia. Scientia. Ignarus. Inscius. Nescius. <lb/>i. Cognitio, acte par lequel l'esprit acquiert une connais¬ <lb/>sance; notitia et scientia, état de l'esprit : notitia et nosse <lb/>se disent d'un état dans lequel l'âme est passive et ne <lb/>fait que recevoir des impressions, quand elle a conscience <lb/>d'un phénomène extérieur et en conserve le souvenir ; <lb/>scientia et serre impliquent, comme le savoir, une certaine <lb/>spontanéité et la conviction de la réalité des choses. La <lb/>notitia peut se borner à des notions de rencontre; la <lb/>scientia doit s'être rendu l'objet familier, l'avoir appro¬ <lb/>fondi à force de travail. Cic. Sen. 4, 12. Quanta notitia <lb/>antiquitatis! quanta seren/r'a juris romani! Quelle prati¬ <lb/>que de l'antiquité ! quelle science du droit romain ! <lb/>2. Vignarus ne possède pas cette notitia, Yinscius cette <lb/>scientia. Tac. Hist. I, H. AEgyptum provinciam insciam <lb/>legum, ignaram magistratuum. La province d'Égypte qui <lb/>n'est ni initiée à nos lois, ni façonnée à nos habitudes de <lb/>gouvernement. La législation exige une étude en règle, <lb/>tandis qu'on peut apprendre l'administration parla pra¬ <lb/>tique. <lb/>3. Inscius, celui qui n'a rien appris ou qui n'a pas ap¬ <lb/>pris quelque chose, il y a lieu de blâmer ; nescius, celui <lb/>3 <lb/>qui par hasard n'a pas entendu parler de quelque chose, <lb/>n'en a pas fait l'expérience ; le mot se prend indifférem¬ <lb/>ment en bonne ou en mauvaise part. Cic. Brut. 83. Inscium <lb/>omnium rerum et rudem. Ignare et brut. Comparez avec <lb/>Pun. Ep. VIII, 23. Absens et impendentis mali nescius. <lb/>J'étais absent, je ne me doutais pas du malheur suspendu <lb/>sur ma tête</entry>. <lb/><entry>Cognoscere, v. Intelligere</entry>. <entry>Cohors, v. Caterva</entry>. <lb/><entry>Colaphos, v. Alapa</entry>. <entry>Colere, v. Vereri</entry>. <lb/>Λ <entry>Colus. Clivus. Tumulus. Grumus. Collis et clivus, grande <lb/>colline qui est une petite montagne : collis, χολωνος, hau¬ <lb/>teur, par opposition à la plaine qui est au-dessous, et, <lb/>par suite colline assez raide ; clivus, χλπος, plan incliné, <lb/>par opposition à la plaine horizontale, et, par suite, col¬ <lb/>line en pente douce. Tumulus et grumus, petite colline <lb/>qui n'est qu'un gros tertre : tumulus, comme ίχθος, tertre <lb/>naturel ou artificiel, par exemple un tumulus ; grumus, <lb/>élévation exclusivementartificielle,faitede main d'homme, <lb/>χώμα. Colum. Arhor. vers la fin. Collem autem et clivum <lb/>modum jugeri continentem repastinabis operis sexaginta. <lb/>Vous emploierez soixante manoeuvres à défricher sur une <lb/>colline une pente de la contenance d'un arpent. Liv. XXI, <lb/>32. Erigentibus in primos agmen clivos apparuerunt im¬ <lb/>minentes tumulos insidentes montani. Quand les têtes de <lb/>colonne de l'armée d'Annibal s'élevèrent sur les pre¬ <lb/>mières pentes des Alpes, elles découvrirent les monta¬ <lb/>gnards établis sur les mamelons qui dominaient la route. <lb/>Hirt. B. Hisp. Ex grumo excelsum tumulum capiebat. Il <lb/>voulut quitter son tertre pour gagner une éminence qui <lb/>commandait les environs</entry>. <lb/><entry>Colloquium, v. Sermo</entry>. <entry>Colonus, v. Incolere</entry>. <lb/><entry>Coluber, v. Repere</entry>. <entry>Coma, v. Crinis</entry>. <lb/><entry>Comburere, v. Accendere</entry>. <lb/><entry>Comere. Decorare. Ornare. 1. Comere el decorare, pa¬ <lb/>rer, pour embellir et pour flatter la vue ; ornare, orner en <lb/>joignant l'utile à l'agréable. <lb/>2. Comere présente la parure comme une recherche <lb/>minutieuse et efféminée, souvent avec une idée de blâme, <lb/>comme nitere; il s'oppose à la nature, à une simplicité <lb/>noble, à une négligence gracieuse, parer, χομμοΰν; deco¬ <lb/>rare et omare la présentent toujours sous un jour favorable, <lb/>comme splendere, comme un signe d'aisance et de richesse : <lb/>decorare, par opposition à ce qui est commun et n'a point <lb/>d'apparence, embellir, κοσμεΐν ; omare, par opposition à <lb/>ce qui est pauvre et incomplet, orner, άσχεΐν. <lb/>3. L'idée contenue dans comere ne va pas au delà d'une <lb/>question d'arrangement : on ajuste, on polit pour donner <lb/>bonne mine, par exemple en peignânt et tressant les che¬ <lb/>veux; decorare et omare supposent une addition maté¬ <lb/>rielle; on emprunte des ornements extérieurs, par exem¬ <lb/>ple, un diadème. Qüintil. XII, 10, -47. Comere caput in <lb/>gradus et annulos. Parer une tête de boucles disposées <lb/>par étages. Et Virg. Ecl. VI, 69. Apio crines ornatus amaro. <lb/>Linus, qui orne ses cheveux de fleurs et d'ache amère. <lb/>Tib. II, 2, 6. Sertis decorare comas. Relever de guirlandes <lb/>la beauté des cheveux</entry>. <lb/><entry>Comissatio, v. Epuloe</entry>. <lb/><entry>Comitari. Deducere. Prosequi. Comitari, accompagner, <lb/>dans tous les sens, άχολουθεϊν ; prosequi et deducere, avec <lb/>l'idée accessoire d'un témoignage d'estime ou d'amitié : <lb/>le prosequens reconduit les gens comme le προπε'μπων, soit <lb/>jusqu'au bout, soit pendant une partie du chemin ; le de¬ <lb/>ducens les ramène chez eux ou les mène du moins au <lb/>terme de leur voyage, comme le κατάγων, soit qu'il se <lb/>mette à leur suite dès le départ ou seulement en route</entry>. <lb/></body>
	</text>
</tei>
