<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><lemma>Fidus. Fidelis. Infidus. Infidelis. Perfidus. Perfidio¬ <lb/>sus</lemma>. 1.<subEntry> Fidus marque une qualité native ; c'est quelque¬ <lb/>fois un éloge; fidelis marque une vertu morale, un trait <lb/>de caractère ; c'est toujours un éloge. Liv. XXII, 22. Eo <lb/>vinculo Hispaniam vir unus solerti magis quam fideli con¬ <lb/>silio exsolvit. Abellex erat Sagunti, nobilis Hispanus, fidus <lb/>ante Poenis. L'Espagne fut dégagée de ce lien par un seul <lb/>homme à l'aide d'une combinaison qui marquait plus de <lb/>génie que de fidélité. Il y avait à Sagonte un certain Abel¬ <lb/>lex, noble Espagnol, auparavant attaché à la cause pu¬ <lb/>nique</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Infidus, qui n'est pas sûr; infidelis, infidèle; perfidus <lb/>et perfidiosus, sans foi : perfidus, perfide à l'occasion; per¬ <lb/>fidiosus, plein de perfidie, traître dans l'âme. <lb/>Figura. Forma. Species. Figura, forme quelconque au <lb/>sens mathématique, pourvu qu'elle ait des contours dé¬ <lb/>terminés, comme σχήμα, la figure; forma, la forme au sens <lb/>esthétique, comme expression visible et comme empreinte <lb/>de l'étre intérieur, en correspondance avec cet être, <lb/>comme μορφή; enfin, species, l'apparence physique oppo¬ <lb/>sée à l'être intérieur et invisible auquel elle sert simple¬ <lb/>ment de couverture, comme είδος. Figurare, donner une <lb/>forme arrêtée à une matière entièrement informe; for-<lb/>mure, façonner, c'est-à-dire donner à une masse grossière <lb/>la forme qu'elle doit avoir; et enfin, speciem addere, parer, <lb/>c'est-à-dire donner à une matière déjà façonnée un ca¬ <lb/>ractère extérieur qui plaise à l'oeil. Figura se rapporterait <lb/>donc exclusivement aux contours ou linéaments, tandis <lb/>que forma ou du moins species comprendrait la couleur, <lb/>la grandeur et autres détails</subEntry></entry><entry><lemma>Fimos</lemma>, v. <variant>Lutum</variant></entry><entry><lemma>Findere. Scindere</lemma>. <sense>Findere, diviser un corps dans le <lb/>sens de ses joints naturels, le décomposer pour ainsi dire <lb/>en ses parties élémentaires, comme fendre et cliver; scin¬ <lb/>dere, le diviser par force sans aucun égard aux joints et le <lb/>mettre en pièces, comme couper et déchirer. Findere <lb/>lignum veut dire fendre une bûche de bois en s'aidant de <lb/>la nature môme du bois, dans le sens de la longueur; mais <lb/>scindere, casser par pure force, en largeur. Le findens <lb/>oequor nave considère la mer comme un assemblage de <lb/>parties liquides; le scindens, comme n'ayant fait qu'un <lb/>tout dès l'origine</sense></entry><entry><lemma>Finike. Terminare. Consummare. Absolvere. Perfi¬ <lb/>cere</lemma>. <sense>Finire et terminare marquent la fin d'une action <lb/>sans égard au progrès qu'on a pu faire vers le but : finire, <lb/>finir, par opposition à incipere; mais terminare, mettre un <lb/>terme, une limite, par opposition à continuare. Consum¬ <lb/>mare, absolvere et perficere marquent l'achèvement d'un <lb/>ouvrage : consummare (qui ne paraît qu'après le siècle <lb/>d'Auguste), comme terme général; il s'oppose à une <lb/>demi-besogne ; absolvere, par allusion à un devoir accom¬ <lb/>pli, à un travail pénible qui vient d'être terminé et qui <lb/>rend l'ouvrier à la liberté; il s'oppose à inchoare ; perfi-<lb/>cere, par allusion à un but qu'on a atteint, à une tâche <lb/>qu'on s'était soi-même imposée, laquelle est terminée et <lb/>parfaite; il s'oppose à conari. Absolutus ne suppose d'ail¬ <lb/>leurs que l'exécution complète de l'ouvrage, comme <lb/>έντελής, tandis que perfectus marque la perfection de l'oeu¬ <lb/>vre, comme τε'λειος</sense></entry><entry><lemma>Finis. Terminus. Limes</lemma>. <sense>Finis, limite considérée comme <lb/>une ligne mathématique, τέλος ; terminus et limes, démar¬ <lb/>cation matérielle : terminus, borne qui indique un point <lb/>extrême, τέρμα; limes, bande qui trace une ligne de sépa¬ <lb/>ration, ορος. Cic. Lael. 16. Constituendi sunt qui sint in <lb/>amicitia fines et quasi termini diligendi. Il faut établir <lb/>quelles doivent être entre amis les limites et, pour ainsi <lb/>dire, les bornes de l'affection. Hor. Carm. II, 18, 24. Re¬ <lb/>vellis agri terminos et ultra limites clientium salis avarus. <lb/>Tu arraches les bornes du champ et tu sautes dans ton <lb/>avarice par-dessus les limites de tes clients</sense></entry><entry><lemma>Finitimos</lemma>, v. <variant>Vicinus</variant></entry><entry><lemma>Fiscos</lemma>, v. <variant>AErarium</variant></entry><entry><lemma>Flagitium</lemma>, v. <variant>Delictum</variant></entry><entry><lemma>Flavos</lemma>, v. <variant>Luteus</variant></entry><entry><lemma>Fluctos</lemma>, v. <variant>Aqua</variant></entry><entry><lemma>Firmos</lemma>, v. <variant>Validus</variant></entry><entry><lemma>Flagitare</lemma>, v. <variant>Petere</variant></entry><entry><lemma>Flagrare</lemma>, v. <variant>Ardere</variant></entry><entry><lemma>Flere</lemma>, v. <variant>Lacrimare</variant></entry><entry><lemma>Fluere. Manare. Liquere</lemma>. <sense>Fluere se dit d'une eau qui <lb/>court, d'un liquide en mouvement ; manare, d'une eau qui <lb/>jaillit et déborde, d'un liquide qui se répand ; liquere, <lb/>d'une eau ou d'un liquide qui se disperse en vertu de sa <lb/>nature physique. La cause de l'effet que marque fluere est <lb/>dans l'absence de digue qui permet au corps liquide de <lb/>couler en descendant par la loi de la pesanteur; celle de <lb/>l'effet que marque manare est dans le trop-plein de la <lb/>source ; enfin, liquere, être à l'état liquide, marque l'ab¬ <lb/>sence de cohésion, la condition négative indispensable <lb/>pour donner lieu aux effets que désignent fluere et ma¬ <lb/>nare. Fluere se rapproche de labi et a pour opposés hoerere, <lb/>stare; manare, ά'effundi, et il a pour opposés contineri, <lb/>claudi; enfin, liquere, de dissolvi, et il a pour opposés con¬ <lb/>crevisse, rigere. Gell. XVII, 11. Plato potum dixit defluere <lb/>ad pulmonem, eoque satis humectato demanare per eum <lb/>quia sit rimosior et eon/?aere inde in vesicam. D'après une <lb/>opinion attribuée à Platon, l'eau que nous buvons coule <lb/>de haut en bas jusqu'au poumon, puis, quand elle l'a suf¬ <lb/>fisamment humecté, elle en ressort par une multitude de <lb/>pores et va se réunir dans la vessie</sense></entry><entry><lemma>Fluvius. Flumen. Amnis</lemma>. <sense>Fluvius, flumen, marquent, <lb/>comme ρόος, ^ΰμα, un cours d'eau ordinaire, par opposi¬ <lb/>tion à un étang ou à un lac ; amnis, un grand fleuve, ποτα¬ <lb/>μός, par opposition à la mer. Cic. Divin. I, 35f 78. Ut flu¬ <lb/>mina in contrarias partes fluxerint atque in amnes mare <lb/>influxerit. Les rivières remontèrent leur propre cours et <lb/>la mer se jeta dans les fleuves. Sen. N. Q. ΙΠ, 19. Habet <lb/>ergo non tantum venas aquarum terra, ex quibus corri¬ <lb/>vatis flumina effici possunt, sed et amnes magnitudinis <lb/>vastae. La terre ne contient pas seulement des filets d'eau <lb/>qui peuvent former des rivières en se réunissant, mais <lb/>encore des fleuves d'un volume immense. Et un peu plus <lb/>loin.'Hanc magnis amnibus aeternam esse materiam, cujus <lb/>non tangantur extrema sicut fluminum et fontium. Tel est <lb/>le réservoir qui alimente éternellement les grands fleuves, <lb/>mais dont l'origine n'est pas accessible comme celle des <lb/>rivières et des sources. Tac. Hist. V, 13. Quo Mosae flumi¬ <lb/>nis os amnem Rhenum Oceano affundit. Dans les parages <lb/>où la Meuse, qui est une rivière, prête son embouchure à <lb/>un fleuve, au Rhin, pour le verser dans l'Océan</sense></entry><entry><lemma>Foecondüs. Fertilis. Ferax. Uber. Frügifer. Fruc¬ <lb/>tuosus</lemma>. 1. <subEntry>Foecundus marque, comme εύτοχος, la fécondité <lb/>chez les êtres vivants qui font des petits; il est opposé à <lb/>effoetus; fertilis et ferax marquent, comme εύφορος, là fé¬ <lb/>condité de la nature et des éléments inanimés qui produi¬ <lb/>sent; ils ont pour opposé sterilis. Tac. Ann. XII, 63. <lb/>Byzantium fertili solo foecundoque mari quia vis piscium <lb/>hos ad portus adfertur. Byzance possède un sol fertile et <lb/>une mer féconde, car des circonstances locales poussent <lb/>une multitude de poissons vers les ports de cette côte. Le <lb/>trope employé ici par Tacite consiste à personnifier la mer, <lb/>ce qui était bien plus aisé que de personnifier le sol. C'est <lb/>la terre, non le sol, qui, après avoir d'abord paru comme <lb/>élément, figure ensuite comme personne dans les passages <lb/>suivants. Tac. Gerra. 5. Terra satis ferax, frugiferarum <lb/>arborum impatiens, pecorum foecunda, sed plerumque im¬ <lb/>procera. La terre, qui paraît assez fertile, repousse les <lb/>arbres fruitiers ; elle est féconde en bestiaux, mais la plu¬ <lb/>part de petite taille. Mela. I, 9, 1. Terra mire fertilis et <lb/>animalium per foecunda genetrix. C'est une terre d'une fer¬ <lb/>tilité étonnante et d'une fécondité extrême à engendrer <lb/>pour ainsi dire des animaux</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Fertilis marque la fertilité réelle subordonnée à la <lb/>culture; /mu?, la fertilité possible fondée sur la nature <lb/>du sol. Cicéron emploie fertilis dans le sens propre, ferax <lb/>dans le sens figuré</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Fertilis et ferax associent à l'idée de la fécondité <lb/>celle d'une force créatrice et productive, l'image du père <lb/>et de la mère; uber, une idée de nourriture et d'entretien, <lb/>l'image de la nourrice, comme εύόηνης; frugifer, l'image <lb/>de la campagne qui porte des moissons; fructuosus, celle <lb/>de l'arbre chargé de fruits, comme εγχαρπος</subEntry></entry><entry><lemma>Foedus. Societas</lemma>.<sense> Foedus, association de sûreté mu¬ <lb/>tuelle sur le pied d'un contrat consacré par la religion ; <lb/>societas, association de simple convenance pour des entre¬ <lb/>prises communes. Liv. XXIV, 6. Hieronymus legatos Car¬ <lb/>thaginem mittit ad foedus ex societate faciendum. Hiéro-<lb/>nyme envoie des ambassadeurs à Carthage pour transfor¬ <lb/>mer l'engagement en alliance. Cic. Phil. II, 35. Neque <lb/>ullam societatem... foedere ullo confirmari posse credidi. <lb/>Je crus que tous les traités du monde ne parviendraient <lb/>pas à cimenter un engagement</sense></entry><entry><lemma>Foedos</lemma>, v. <variant>Teter</variant></entry><entry><lemma>Foemina</lemma>, v. <variant>Femina</variant></entry><entry><lemma>Foenus. Usura</lemma>. <sense>Foenus présente les intérêts comme le <lb/>revenu du capital, τόκος ; usura, comme le prix de louage <lb/>payé par le débiteur qui utilise le capital, δάνος</sense></entry><entry><lemma>Fores</lemma>, v. <variant>Ostium</variant></entry><entry><lemma>Forma</lemma>, v. <variant>Figura</variant></entry><entry><lemma>Formare</lemma>, v. <variant>Erudire</variant></entry><entry><lemma>Formido</lemma>, v. <variant>Vereri</variant></entry><entry><lemma>Formosus. Pulcher. Venustus</lemma>. 1. <subEntry>Formosus se dit du <lb/>beau qui contente, attire et fait plaisir par sa régularité; <lb/>pulchrum, de celui qui se fait admirer, qui impose et sa¬ <lb/>tisfait par sa perfection ; venustum, de celui qui charme, <lb/>éveille et fait naître le désir d'une jouissance. La formo¬ <lb/>sitas agit sur le sentiment naturel du beau, la pulchritudo, <lb/>sur le sens cultivé de l'art, la venustas, sur les ressorts les <lb/>plus délicats de la sensualité. Suet. Ner. 51. Fuit vultu <lb/>pulchro magis quam venusto, c'est-à-dire qu'il avait dans <lb/>les traits plus de perfection et de beauté régulière que <lb/>d'agrément, que c'était une beauté froide et impassible <lb/>vers laquelle personne ne se sentait entraîné</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Venustas, le charme, est un augmentatif de gratta, <lb/>la grâce ; celui-là entraîne, celle-ci attire</subEntry></entry><entry><lemma>Fors</lemma>, v. <variant>Casus</variant></entry><entry><lemma>Forte, Fortuito</lemma>, v. <variant>Çasu</variant></entry><entry><lemma>Fortitudo</lemma>, v. <variant>Ferocia</variant></entry><entry><lemma>Fortuna</lemma>, v. <variant>Casus</variant></entry><entry><lemma>Fortunatus</lemma>, v. <variant>Felix</variant></entry><entry><lemma>Fovea</lemma>, v. <variant>Specus</variant></entry><entry><lemma>Fovere</lemma>, v. <variant>Calere</variant></entry><entry><lemma>Fragor. Strepitus. Crepitus. Sonitus</lemma>. <sense>Fragor, son <lb/>creux, sourd, craquement, δοΰπος; strepitus, son retentis¬ <lb/>sant, bruyant, mugissement, bruissement, cri, κτύπος; <lb/>crepitus, son isolé ou souvent répété, claquement, clique¬ <lb/>tis, κροΰσις, κρότος; sonitus, son qui provient des vibrations <lb/>de corps élastiques, tintement, résonnance, ήχή. Cic. <lb/>Top. 12. Quaeruntur pedum crepitus, strepitus hominum. <lb/>11 y a lieu de chercher si l'on n'a pas entendu quelque <lb/>bruit de pas ou de cris</sense></entry><entry><lemma>Fragrare</lemma>, v. <variant>Olere</variant></entry><entry><lemma>Frangere. Rumpere. Divellere</lemma>. 1. <subEntry>Frangere, briser <lb/>s. <lb/>un corps dur en morceaux; rumpere, déchirer un corps <lb/>flexible. Cato. ap. Paisc. Si quis membrum rupit aut os <lb/>fregit, parce que dans le membre rompu ce n'est point <lb/>l'os invisible, mais les chairs visibles qui paraissent sépa¬ <lb/>rées. 6atense franguntur, vincula rumpuntur. On brise <lb/>des chaînes, on déchire des liens. Quand rumpere s'appli¬ <lb/>que à quelque corps dur, il implique l'idée d'un effort et <lb/>d'un danger : le frangens met en pièces ce qui est entier, <lb/>le rumpens ce qui le gène</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Disrumpere et diffringere, mettre en pièces, en mor¬ <lb/>ceaux ce qui formait dans l'origine un tout ; divellere, sé¬ <lb/>parer ce qui n'était qu'assemblé</subEntry></entry><entry><lemma>Fhaudabe</lemma>, ▼. <variant>Fallere</variant></entry><entry><lemma>Frenüm. Habena. Oreae</lemma>. i. <subEntry>Frenum, le frein à l'aide <lb/>duquel le cavalier maîtrise le cheval sauvage, χαλινός; <lb/>habena, la bride avec laquelle il dirige le cheval docile, <lb/>ήνίον. Hor. Ep. I, 45, 13. Laeva stomachosus habena dicet <lb/>eques; sed equi frenato est auris in ore, c'est-à-dire il <lb/>n'obéit pas à la bride et il faut qu'il sente le frein. Cic. <lb/>Orat. I, 53. Senatum servire populo, cui populus ipse mo¬ <lb/>derandi et regendi sui quasi quasdam habenas tradidisset. <lb/>Le sénat devenir l'esclave du peuple, quand le peuple <lb/>môme lui avait donné tout pouvoir de le conduire et de <lb/>le gouverner et mis pour ainsi dire les rênes en main ! <lb/>Comparez avec Tac. Dial. 38. Pompeius adstrinxit impo-<lb/>suitque quasi frenos eloquentiae. Pompée rétrécit la car¬ <lb/>rière et mit pour ainsi dire un frein à l'éloquence</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Oreae, aureoe, qui n'est plus usité que dans le com¬ <lb/>posé auriga, était peut-être le terme générique de frenum <lb/>et d'habena à peu près comme harnais</subEntry></entry><entry><lemma>Frequenter</lemma>, v. <variant>Sape</variant></entry><entry><lemma>Fretos</lemma>, v. <variant>Confisus</variant></entry><entry><lemma>Fricare</lemma>, v. <variant>Lavis</variant></entry><entry><lemma>Frigere. Algere. Algidus. Alsus. Gelidus. Frigus. <lb/>Gelu. Glacies</lemma>, d. <subEntry>Frigere, être froid par opposition à <lb/>calere; algere, avoir froid par opposition à oestuare</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Algidus se dit du froid qui fait une impression désa¬ <lb/>gréable ; alsus, de la fraîcheur qui apporte du soulagement</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Frigidus se dit d'un degré de froid modéré par op¬ <lb/>position à calidus; gelidus, du degré de froid qui amène la <lb/>congélation par opposition à fervidus</subEntry>. <lb/>4. <subEntry>Frigus, le froid en lui-même, celui qui arrive et s'en <lb/>va; frigedo, l'état d'un homme saisi par le froid, état qui <lb/>commence et qui cesse; c'est une forme archaïque tom¬ <lb/>bée en désuétude par l'emploi général de frigus</subEntry>. <lb/>5. <subEntry>Gelu, gelus, gelum marquent, comme κρύος, le froid <lb/>capable de produire la glace; gelicidium, une manifesta¬ <lb/>tion isolée de ce froid, une nuit où il gèle, comme κρυρός; <lb/>et glacies, comme κρύσταλλος, l'effet de ce froid, la glace</subEntry></entry><entry><lemma>Fructuosus</lemma>, v. <variant>Foecundus</variant></entry><entry><lemma>Frugi</lemma>, y. '<variant>Bonus</variant></entry><entry><lemma>Frugifer</lemma>, v. <variant>Foecundus</variant></entry><entry><lemma>Frui, Frünisci</lemma>, v. <variant>Uti</variant></entry><entry><lemma>Frustra. Nequidquam. Incassum. Irritus</lemma>, 1. <subEntry>Frustra, <lb/>en vain, par rapport au sujet qui se voit trompé dans son <lb/>attente et ses calculs; nequidquam, inutilement, pour <lb/>rien, pour moins que rien, par rapport à la chose qui ne <lb/>s'est point faite</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Même différence entre frustra employé adjective¬ <lb/>ment qui se rapporte à la personne, et le véritable adjec¬ <lb/>tif irritus, qui se rapporte à la chose</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Frustra et nequidquam marquent simplement le <lb/>manque de succès, comme ράτην, sans allusion à une <lb/>faute; incassum renferme l'idée accessoire d'un défaut de <lb/>réflexion, de cette réflexion qui aurait pu calculer et pré¬ <lb/>voir l'échec, comme dans bâtir en l'air, bâtir des châteaux <lb/>en Espagne, εις κενόν</subEntry></entry><entry><lemma>Frustrari</lemma>, v. <variant>Fallere</variant></entry><entry><lemma>Fruticetüm</lemma>, y. <variant>Rami</variant></entry><entry><lemma>Fugitivus</lemma>, y. <variant>Perfuga</variant></entry><entry><lemma>Fulciri. Niti</lemma>. <sense>Fulciri, fultus, se soutenir, soutenu pour <lb/>se garantir d'une chute, en s'appuyant par exemple <lb/>contre un pilier; niti, nisus, pour s'élancer en l'air ou <lb/>avancer en prenant un point d'appui sur une base. <lb/>Fulgur. Fulguratio. Fulmen. Fulgur, fulgetrum et <lb/>fulguratio désignent, comme ίστραπτ^, les apparitions de <lb/>l'éclair à l'horizon : fulgur présente le phénomène comme <lb/>momentané et isolé; fulguratio, comme durable et ré¬ <lb/>pété. Fulmen, c'est, comme κεραυνός, l'effet de l'éclair qui <lb/>tombe à terre, la foudre. Liv. XL, 59. Fulguribus prae¬ <lb/>stringentibus aciem oculorum, sed fulmina etiam sic un¬ <lb/>dique micabant ut peti viderentur corpora. Au milieu des <lb/>éclairs qui éblouissaient les yeux, la foudre même étince¬ <lb/>lait de toute part au point de faire craindre pour les <lb/>hommes. Plin. H. N. II, 43. Si in nube erumpat ardens, <lb/>fulmina ; si longiore tractu nitatur, fulgetra ; his findi nu¬ <lb/>bem, illis perrumpi. Quand le feu du ciel éclate dans un <lb/>nuage, c'est la foudre; quand l'effet se produit en lon¬ <lb/>gueur, c'est l'éclair : l'éclair sillonne la nue que la foudre <lb/>déchire</sense></entry><entry><lemma>Funale</lemma>, v. <variant>Fax</variant></entry><entry><lemma>Fundamentum, Fundus</lemma>, v. <variant>So¬ <lb/>lum</variant></entry><entry><lemma>Fundus</lemma>, v. <variant>Villa</variant></entry><entry><lemma>Funis</lemma>, v. <variant>Laqueus</variant></entry><entry><lemma>Funus. Exsequjae. Pompa</lemma>. <sense>Funus, le transport du ca¬ <lb/>davre comme έκφορά ; exsequiae et pompa, le cortège so¬ <lb/>lennel qui accompagne le corps : exsequiae, le cortège <lb/>vivant composé de parents et d'amis; pompa, la pompe <lb/>inanimée composée des statues des ancêtres et autres or¬ <lb/>nements. Cic. Quint. 15. Funus quo amici conveniunt ad <lb/>exsequias cohonestandas. Le convoi où les amis se pres-<lb/>sent pour embellir le cortège. Nep. Att. 22. Elatus est in <lb/>lecticula, sine ulla funeris pompa, comitantibus omnibus <lb/>bonis, maxima vulgi frequentia. On l'emporta dans une <lb/>petite litière; nulle pompe au convoi, mais un cortège de <lb/>tous les gens de bien et un très-grand concours de <lb/>peuple</sense></entry><entry><lemma>Fbrari</lemma>, v. <variant>Demere</variant></entry><entry><lemma>Foror</lemma>, v. <variant>Amens</variant></entry><entry><lemma>Fustis. Ferula. Sudes. Trudis. Rudis. Scipio. Baculus</lemma>. <lb/>1. <subEntry>Fustis et ferula, bâton qui sert à frapper; sudes, trudis <lb/>et rudis, à porter un coup de pointe; scipio et baculus, à <lb/>marcher</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Fustis, gourdin, bâton noueux assez gros pour don¬ <lb/>ner la mort; ferula, baguette ou verge pour corriger la <lb/>jeunesse des écoles; sudes et trudis, armes de guerre; <lb/>rudis, bâton servant de fleuret dans les salles d'armes; <lb/>scipio, bâton d'apparat et de dignité, symbole du pouvoir <lb/>ou d'un âge vénérable; baculus, bacillum, bâton utile et <lb/>commode sur lequel on s'appuie, mais qui sert d'arme <lb/>au besoin</subEntry></entry><entry><lemma>Galea</lemma>, v. <variant>Cassis</variant></entry><entry><lemma>Ganeum</lemma>, v. <variant>Deversorium</variant></entry><entry><lemma>Gannire</lemma>, v. <variant>Latrare</variant></entry><entry><lemma>Garrire. Fabulari. Blatire. Blaterare. Loquax. Ver¬ <lb/>bosus</lemma>. 4. G<subEntry>arrire se dit du bavardage par allusion à la <lb/>démangeaison de parler; fabulari par allusion à la nullité, <lb/>blatire et l'augmentatif blaterare à la folie de ce qu'on <lb/>dit</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Le garrulus assomme par la nature, le loquax par le</subEntry> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
