<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><lemma>Abolere. Delere</lemma>.<sense> Abolere, anéantir, faire disparaître <lb/>et plonger dans l'oubli par tous les moyens possibles ; <lb/>delere, détruire, mettre en mauvais état, hors de service. <lb/>Abolere se dit plutôt des oeuvres de l'esprit; delere, des <lb/>objets matériels. Leges abolentur, urbes delentur. On an¬ <lb/>nule les lois, on détruit les villes</sense></entry>. <lb/><entry><lemma>ABOMiftiRi. Exsecrari. Detestari</lemma>. <sense>Abominari, repous¬ <lb/>ser un présage qui fait horreur, chercher à détourner par <lb/>une pratique religieuse un malheur qui nous menace, par <lb/>opposition à omen accipere ; exsecrari, maudire en excluant <lb/>un coupable de la société des hommes, en le déclarant <lb/>sacer, en le dévouant aux dieux des enfers, par opposition <lb/>à bénir; enfin detestari, chercher à éloigner de nous, en <lb/>invoquant les dieux, un danger dont nous menace une <lb/>personne ou une chose; il a pour opposé appeler par ses <lb/>prières</sense></entry><entry><lemma>Abscondere</lemma>, v. <variant>Celare</variant></entry><entry><lemma>Absolvere</lemma>, v. <variant>Finire</variant></entry><entry><lemma>Abstinentia</lemma>, v. <variant>Modus</variant></entry><entry><lemma>Abundare. Redundare</lemma>. <sense>Abundare, abonder, sert, comme <lb/>itepteîvai, à parler avec éloge de l'abondance prise comme <lb/>un symbole de plénitude et de richesse; redundare, sur¬ <lb/>abonder, se prend en mauvaise part, comme περισσεύει; <lb/>la surabondance est prise comme le symbole de l'excès <lb/>et du luxe. Uabundans existe en grande quantité, le redun¬ <lb/>dans est superflu et inutile</sense></entry><entry><lemma>Abunde</lemma>, v. <variant>Satis</variant></entry><entry><lemma>Ac</lemma>, v. <variant>Et</variant></entry><entry><lemma>Accendere. Incendere. Inflammare. Comburere. Cre¬ <lb/>mare</lemma>. <sense>Accendere, incendere et inflammare, mettre le feu : <lb/>accendere, par dehors et par un seul point, comme allu¬ <lb/>mer, άνάπτειν ; incendere, par le dedans, comme ένδαίειν ; <lb/>inflammare, enflammer par le dehors ou le dedans, comme <lb/>άναφλογίζειν. Comburere et cremare, consumer et brûler : <lb/>comburere, comme χατακαίειν, sur des charbons ardents <lb/>(c'est le causatif d'ardere) ; cremare, comme πιμπράναι, par <lb/>flammes vives (c'est le causatif de flagrare). On brûle les <lb/>morts, mortui cremantur, sur un bûcher flamboyant; on <lb/>brûle les vivants à petit feu, vivi comburuntur, et cette ma¬ <lb/>nière de parler rend plus frappante l'horreur de la mort <lb/>par ce genre de supplice</sense></entry><entry><lemma>Acceptes</lemma>, v. <sense>Gratus</sense></entry><entry><lemma>Accidere. Evenire. Contingere. Obvenire. OBTINGERE</lemma>. <lb/><sense>Accidere, evenire et contingere marquent des événements <lb/>favorables ou défavorables, le premier, lorsqu'ils sont <lb/>inattendus,qu'ils surprennent; le second, lorsqu'ils sont <lb/>attendus, pressentis ; le troisième, lorsqu'on les a prépa¬ <lb/>rés, amenés; obvenire et obtingere ne se disent que d'évé¬ <lb/>nements heureux. Les accidentia sont l'oeuvre du hasard, <lb/>les evenientia sont des conséquences de nos actions ou <lb/>des circonstances; les contingentia, des effets de nos <lb/>efforts, de nos voeux, de nos fautes; les obtingentia et les <lb/>obvenientia, des faveurs du sort. Cic. Fam. VI, 21. Time¬ <lb/>bam ne evenirent quae acciderunt. Je craignais de voir ces <lb/>hasards se réaliser. Le premier des deux verbes, eveni¬ <lb/>rent, se rapporte à Cicéron lui-même, à ses pressenti¬ <lb/>ments; le second, acciderunt, regarde les personnes qui <lb/>se montrent surprises à l'heure de l'événement. Sén. <lb/>Ep. 110. Scies plura mala confiner* nobis quam accidere, <lb/>c'est-à-dire que nos souffrances sont plus souvent les suites <lb/>de nos propres voeux que l'effet d'un hasard aveugle</sense></entry><entry><lemma>Accipere</lemma>, v. <variant>Sumere</variant></entry><entry><lemma>Accire</lemma>, v. <variant>Arcessere</variant></entry><entry><lemma>Accusare</lemma>, v. <variant>Arguere</variant></entry><entry><lemma>Acer. Vehemens</lemma>. <sense>Acer présente la vivacité sous son <lb/>aspect louable de feu, d'énergie, par opposition à frigi¬ <lb/>dus, comme δξύς; vehemens, sous son aspect blâmable de <lb/>chaleur et de passion, par opposition à lenis, comme <lb/>σφοδρός</sense></entry><entry><lemma>Acerbus. Amarus</lemma>. <sense>Acerbus marque une amertume qui <lb/>emporte la bouche, par opposition à mitis, comme δξύς ; <lb/>amarus, une amertume qui dégoûte, par opposition à dul¬ <lb/>cis, Comme πικρός</sense></entry><entry><lemma>Acervus. Congeries. Strues. Cumulus</lemma>, i. <subEntry>Acervus et <lb/>congeries, monceau d'objets de même espèce auparavant <lb/>dispersés qu'on réunit et qu'on entasse en un lieu : acer¬ <lb/>vus indique, comme σωρός, un certain ordre et suppose <lb/>d'habitude une forme conique; congeries admet tout le <lb/>désordre de la négligence. Strues s'emploie, comme <lb/>θημών, pour marquer que la mise en tas a produit un ar¬ <lb/>rangement nouveau, donné aux objets rassemblés une <lb/>forme déterminée, utile, artificielle. Curt. VIII, 7, 11. <lb/>Passim acervos struesqae accendebant. Ils allumaient çà <lb/>et là des tas et des piles de bois</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Cumulus ne signifie point le tas lui-méme, mais seu¬ <lb/>lement la pointe qui le termine, la dernière pierre qui <lb/>donne seule à une construction son élévation régulière et <lb/>parfaite, à peu près comme κορυφή ; cumulare, en particu¬ <lb/>lier, se rapproche tout à fait de xopucpoîiv.Comparez Liv.XXII, <lb/>59. Superstantes csesorum corporum : juchés sur <lb/>des monceaux de victimes, avec la fin du même chapitre : <lb/>Cannenses campos acervi Romanorum corporum tegunt. <lb/>Des tas de cadavres romains couvrent la plaine de Cannes. <lb/>Et XXIII, 5. Molibus ex humanorum corporum strue fa¬ <lb/>ciendis. Faire des digues en empilant des cadavres</subEntry></entry><entry><lemma>Achivi. Achaei. Achaius. Achaicus. Troius. Troicus</lemma>. <lb/>1. <subEntry>Achivi, les Grecs d'Homère, Άχαtoi; Achoei se dit soit <lb/>des habitants de l'Achaïe proprement dite, soit chez les <lb/>poètes de tous les Grecs considérés en général comme ^s <lb/>contemporains des Romains. Cic. Divin. 1,16. Cum Achivi <lb/>coepissent inter se strepere. Quand eurent commencé les <lb/>querelles bruyantes des anciens Grecs. Comparez avec <lb/>Caecil. 20. Quod eum sibi Achoei patronum adoptarant. <lb/>Parce que les Grecs de l'Achaïe l'avaient souhaité et choisi <lb/>pour protecteur</subEntry>. <lb/>2.<subEntry> Achaius est l'adjectif d' Achivus Achaicus celui d'A-<lb/>chaeus</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Troius, adjectif réservé à l'ancienne Troie héroïque <lb/>et homérique; Troicus, adjectif usuel pour le pays de <lb/>Troie, pour la Troade, sans allusion à la guerre de Troie</subEntry></entry><entry><lemma>Acies. Acumen. Cacumen. Mucro. Cuspis</lemma>. 1. <subEntry>Acies, tran¬ <lb/>chant propre à couper; acumen, pointe propre à piquer. <lb/>Au figuré, l'acres mentis débrouille ce qui était confus, le <lb/>fait connaître clairement : on met de l'ordre dans ses <lb/>idées; Yacumcn mentis approfondit ce qui était caché, <lb/>aboutit à des découvertes ingénieuses : on acquiert des <lb/>idées nouvelles</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Acumen et cacumen, pointes naturelles : acumen, <lb/>pointe du cône, du bec, etc. ; cacumen, terme spécial, <lb/>pointe d'une montagne. Mucro et cuspis, pointes artifi¬ <lb/>cielles destinées à pénétrer et à blesser : mucro, pointe de <lb/>l'épée, du poignard, etc. ; cuspis, de la lance, de la flèche, <lb/>comme αίχμή</subEntry></entry><entry><lemma>Acies</lemma>, v. <variant>Pugna</variant></entry><entry><lemma>Acta</lemma>, v. <variant>Ripa</variant></entry><entry><lemma>Actor. Comoedus. Ludio. Histrio</lemma>, i. <subEntry>Actor et les termes <lb/>spéciaux de comoedus et tragoedus, l'acteur considéré <lb/>comme un artiste estimable; ludio, ludius, le comédien <lb/>considéré comme un artisan vulgaire avec une idée acces¬ <lb/>soire de trivialité; enfin histrio se dit tantôt de l'un, tan¬ <lb/>tôt de l'autre, mais avec une idée accessoire de fanfaron-<lb/>nade et de bouffonnerie. Cic. Sext. 54. Ipse ille maxime <lb/>ludius non solum spectator, sed actor et acroama. Ce bala¬ <lb/>din lui-même, car il n'est pas un simple spectateur, il <lb/>est, vous le savez, tour à tour acteur et bouffon *. Rose, <lb/>com. 10. Nemo ex pessimo histrione bonum comoedum <lb/>fieri posse existimaret. Personne n'imaginerait qu'un mi¬ <lb/>sérable farceur pût devenir un bon comédien. Ep. ad. Qu. <lb/>fr. I, a. E. Hortor ut tanquam poetae boni et actores in¬ <lb/>dustrii solent in extrema parte diligentissimus sis. Je t'en¬ <lb/>gage à soigner extrêmement la fin à l'exemple des grands <lb/>poètes et des acteurs consciencieux</subEntry></entry><entry><lemma>Acouen</lemma>, v. <variant>Acies</variant></entry><entry><lemma>Adamare</lemma>, v. <variant>Diligere</variant></entry><entry><lemma>Adesse. Intéresse. Praesentem esse</lemma>. 1. <subEntry>Adesse, être <lb/>près d'une personne ou d'une chose ; interesse, prendre <lb/>part à une action. Cic. Yerr. 1,40. Crimina ea quae notiora <lb/>sunt his qui adsunt quam nobis... De illo nihil dixit in <lb/>quo interfuit. Ces accusations plus familières aux assis¬ <lb/>tants qu'à nous-mêmes... Il n'a rien dit du fait auquel il <lb/>a pris part</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Adesse marque, en général, notre-présence dans un <lb/>cercle dont nous faisons partie; proesentem esse, la pré¬ <lb/>sence immédiate, sensible, visible. D'un hôte qu'on at¬ <lb/>tend on dit adest quand il se trouve dans nos murs ; on <lb/>dit proesens est quand il est dans la même pièce que nous. <lb/>Ter. Ad. III, 3,29. Non quia adesproesens dicohoc. Je ne <lb/>dis pas cela parce que tu es près de moi, devant moi</subEntry></entry><entry><lemma>Année. Hactenus. Hucusque</lemma>. <sense>Adhuc est adverbe de <lb/>temps : jusqu'à ce moment ; hactenus et hucusque sont <lb/>adverbes de lieu : jusqu'à cet endroit ou jusqu'à ce point</sense></entry><entry><lemma>Adigere</lemma>, v. <variant>Cogere</variant></entry><entry><lemma>Adipisci</lemma>, v. <variant>Invenire</variant></entry><entry><lemma>Admodum</lemma>, v. <variant>Perquam</variant></entry><entry><lemma>Adolescens</lemma>, v. <variant>Puer</variant></entry><entry><lemma>Adscbndere</lemma>, v. <variant>Scandere</variant></entry><entry><lemma>Adsolere</lemma>, v. <variant>Solere</variant></entry><entry><lemma>Adulari</lemma>, v. <variant>Assentiri</variant></entry><entry><lemma>Advena</lemma>, v. <variant>Externus</variant></entry><entry><lemma>Adimere</lemma>, v. <variant>Demere</variant></entry><entry><lemma>Admirari</lemma>, v. <variant>Vereri</variant></entry><entry><lemma>Adorare</lemma>, v. <variant>Vereri</variant></entry><entry><lemma>Adsequi</lemma>, v. <variant>Invenire</variant></entry><entry><lemma>Adspectus, Adspicere</lemma>, v. <variant>Videre</variant></entry><entry><lemma>Aduncus</lemma>, v. <variant>Curvus</variant></entry><entry><lemma>Adventor</lemma>, v. <variant>Hospes</variant></entry><entry><lemma>Adversarius. Hostis. Inimicus</lemma>, d. <subEntry>Adversarius, terme <lb/>général pour tout adversaire : à la guerre, dans la politi¬ <lb/>que, en justice, comme άντιστάτης; hostis, ennemi à la <lb/>guerre, en campagne, par opposition à pacatus, comme <lb/>πολέμιος; inimicus, ennemi du fond du coeur, par opposi¬ <lb/>tion à amicus, comme Ιχόρος. Cic. Man. 10. Pompeius <lb/>saepius cum hoste conflixit quam quisquam cum inimico <lb/>concertavit. Pompée compte plus de combats contre des <lb/>armées ennemies, que qui que ce soit au monde ne <lb/>compte de luttes contre un ennemi particulier. Liv. XXII, <lb/>39. Nescio an infestior hic adversarius, quam ille hostis <lb/>maneat. J'appréhende que ton adversaire ne reste plus <lb/>dangereux que ton ennemi</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Hostilis et inimicus indiquent une disposition per¬ <lb/>manente, infestus et infensusr un état passager : infestus <lb/>ne suppose qu'une attitude hostile, et peut se dire même <lb/>des objets inanimés qui nous menacent d'un danger; <lb/>infensus suppose des mouvements passionnés et ne se dit <lb/>que des personnes. Tac. Ann. XV, 28. Non infensum, <lb/>neduitiXsrt/i odio Corbulonis nomen habebatur. Le nom <lb/>de Corbulon n'avait jamais excité de ressentiment, loin <lb/>d'être l'objet d'une haine nationale. Sen. N. Q. III, pr. <lb/>Animus luxuriae non adversus tantum, sed et infestus. <lb/>Ame non-seulement contraire, mais rebelle aux plaisirs. <lb/>Liv. 11, 20. Tarquinium infesto spiculo petit; Tarquinius <lb/>infenso cessit hosli. Π lance à Tarquin un trait dangereux; <lb/>Tarquin se retira devant cet ennemi furieux</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Hosticus marque un rapport de convenance : ennemi, <lb/>qui appartient à l'ennemi; hostilis, une disposition, <lb/>comme hostile</subEntry></entry><entry><lemma>Advocatus. Cadsidicus</lemma>. <sense>Dans l'âge d'argent de'la langue <lb/>latine, advocatus désigne un procureur par rapport aux <lb/>services qu'il rend, et à son client dpnt il est l'ami et l'ap¬ <lb/>pui ; causidicus, par rapport à sa condition et à son mé¬ <lb/>tier, souvent avec une idée de mépris, comme un mer¬ <lb/>cenaire</sense></entry><entry><lemma>AEdes</lemma>, v. <variant>Templum</variant></entry><entry><lemma>AEdificium. Domus. AEdes. Familia</lemma>. 1. <subEntry>AEdificium, terme <lb/>général pour toute espèce de bâtiment, comme οικοδόμημα ; <lb/>domus et aedes, oedium, maison d'habitation : domus, de¬ <lb/>meure, siège héréditaire d'une famille, comme οΤκος; <lb/>aedes, assemblage d'appartements, comme δόμοι, δώματα. <lb/>Virg. G. Il, 461. Ingentem foribus domus alta superbis <lb/>mane salutantum totis vomit oedibus undam. La itère de¬ <lb/>meure par ses portes orgueilleuses rejette, dès le matin, <lb/>de ses appartements encombrés un long flot de courtisans</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Domus, la famille au sens patriarcal, comme une so¬ <lb/>ciété close et intime ; familia, au sens politique, comme <lb/>une partie de la noblesse, gens, de la cité, civitas, du <lb/>peuple, populus</subEntry></entry><entry><lemma>AEger. AEgrotus. Morbidus. Morbus. Valetudo</lemma>. 1. <subEntry>AEger, <lb/>terme général qui s'applique à toute espèce d'incommo¬ <lb/>dité et de malaise, au trouble d'esprit comme au mal <lb/>physique; aegrotus et morbidus supposent une maladie du <lb/>corps; aegrotus, chez l'homme, morbidus, chez un animal. <lb/>L'aeger se sent malade, Yaegrotus et le morbidus sont ma¬ <lb/>lades</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Morbus et valetudo désignent une maladie actuelle : <lb/>morbus, comme un accident auquel l'homme est sujet; <lb/>valetudo, comme un état dont le malade a conscience</subEntry></entry><entry><lemma>AEgre</lemma>, v. <variant>Vix</variant></entry><entry><lemma>AEgritüdo</lemma>, v. <variant>Cura</variant></entry><entry><lemma>AEgrotos</lemma>, v. <variant>AEger</variant></entry><entry><lemma>AEmulatio</lemma>, v. <variant>Imitatio</variant></entry><entry><lemma>AEoîüali9</lemma>, y. <variant>AEquus</variant></entry><entry><lemma>AEquor</lemma>, v. <variant>Mare</variant></entry><entry><lemma>AEqtjus. Par. AEqualis. Parilis. Compar. Impar. Dispar</lemma>. <lb/>d. <subEntry>AEquum, égal en soi, uniforme, composé de parties si¬ <lb/>milaires, par opposition à varius; par, égal à quelque <lb/>chose d'autre, et placé au même degré par opposition à <lb/>superior et inferior. AEquo Marte présente dans son en¬ <lb/>semble le combat des deux partis ; pari Marte oppose la <lb/>fortune de l'un à celle de l'autre</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Par, marque une égalité de grandeur, de puissance, <lb/>d'influence ou encore de nombre, d'équilibre, de propor¬ <lb/>tions, comme ίσος ; aequalis, une égalité de nature, comme <lb/>fyotoç. Par, présente à l'esprit l'idée d'un homme d'ac¬ <lb/>tion qui est pour le moins prêt et résolu à entrer en lutte <lb/>avec ses pairs ; aequalis, l'idée d'un personnage inactif, et <lb/>le mot ne se prête qu'à des comparaisons et à des paral¬ <lb/>lèles. Paria, choses ou personnes opposées, hostiles, ja¬ <lb/>louses, qui se disputent la prééminence; oequalia, choses <lb/>ou personnes distinctes, mais unies, comme des parents <lb/>qui ont des qualités et des sympathies communes. Pariter, <lb/>au même degré, ίσα; oequaliter, de la même façon, δμοίως, <lb/>δμως</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Par, tout à fait égal ; parilis, à peu près égal, c'est <lb/>un intermédiaire entre par et similis</subEntry>. <lb/>4. <subEntry>Par, égal à quelque chose ou à quelqu'un, exprime <lb/>un rapport simple ; compar, qui se dit de plusieurs choses <lb/>ou de plusieurs personnes égales entre elles, un rapport <lb/>réciproque, sans renchérir d'ailleurs sur le degré de res-<lb/>semblance. Celte distinction se retrouve dans finitimi et <lb/>confines, dans Ιγγύς et ξυνεγγυς</subEntry>. <lb/>5.<subEntry> Impar marque une inégalité, soit comme en arith¬ <lb/>métique celle des nombres impairs qui ne sont point <lb/>exactement divisibles par deux, soit une inégalité de force <lb/>qui implique une infériorité relative; dispar exprime une <lb/>dissemblance et ne précise point de quel côté penche la <lb/>balance dans un parallèle</subEntry></entry><entry><lemma>AEqüüs. Plancs. Campüs</lemma>. 1. <subEntry>AEquum, terrain plat, sur¬ <lb/>face horizontale, par opposition à ce qui monte ou des¬ <lb/>cend, à superior, inferior et acclivis; planum, la plaine <lb/>unie, par opposition à un sol inégal, à montosus, saxosus. <lb/>AEquum, signifie au figuré l'équité, parce que l'injustice <lb/>commence dès que l'un se met au-dessus de l'autre; pla¬ <lb/>num, la clarté et la netteté, parce qu'on ne peut embras¬ <lb/>ser d'un seul regard qu'une plaine, où aucune hauteur <lb/>n'arrôte la vue</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>AEquor et planities, la plaine par rapport à sa forme; <lb/>campus, par rapport à sa position, comme pays bas par <lb/>opposition aux hauteurs</subEntry></entry><entry><lemma>AEquus animus</lemma>, v. <variant>Salis ha-</variant></entry><entry><lemma>AEr</lemma>, v. <variant>Anima</variant></entry><entry><variant>bere</variant></entry><entry><lemma>AErarium. Fiscus</lemma>. <sense>AErarium, la caisse de l'état; fiscus, <lb/>la cassette de l'empereur. Tac. Ann. VI, 2. Bona Sejani <lb/>ablata cerario, ut in fiscum cogerentur; tanquam referret. <lb/>Les richesses de Séjan retirées du trésor public entrèrent <lb/>dans la cassette impériale, comme si cela eût tiré à con¬ <lb/>séquence</sense></entry><entry><lemma>AEruunâ</lemma>, v. <variant>Labor</variant></entry><entry><lemma>AEstuare</lemma>, v. <variant>Calere</variant></entry><entry><lemma>Affari</lemma>, v. <variant>Alloqui</variant></entry><entry><lemma>Affinis</lemma>, v. <variant>Necessarius</variant></entry><entry><lemma>Ackr</lemma>, v. <variant>Rus et Villa</variant></entry><entry><lemma>AEstjmare</lemma>, v. <variant>Censere</variant></entry><entry><lemma>AEternus</lemma>, v. <variant>Continuus</variant></entry><entry><lemma>Affatim</lemma>, v. <variant>Salis</variant></entry><entry><lemma>Affirmare</lemma>, v. <variant>Dicere</variant></entry><entry><lemma>Agere. Facere. Gerere. Opds. Factüm. Age. I Nunc. <lb/>Degere</lemma>. 1. <subEntry>Agere, marque un effet qui n'à lieu que dans <lb/>le temps, comme agir; facere, un effet qui se développe <lb/>dans l'espace, comme faire! Les acta sont passés aussitôt <lb/>que Y agens s'arrête, deviennent dès lors invisibles, et ne <lb/>subsistent plus que parle souvenir; les facta ne sont com¬ <lb/>plets que quand le faciens s'arrête, et ne prennent qu'à <lb/>partir de ce moment une existence propre. Cela doit s'en¬ <lb/>tendre d'ailleurs d'acta et de facta considérés exclusive¬ <lb/>ment comme participes, non comme substantifs. Agens <lb/>donne l'idée de l'activité en général, faciens l'idée d'une <lb/>activité pratique</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Agere, agir dans son propre intérêt; gerere, dans <lb/>l'intérêt d'un autre et par commission. Cic. Verr. I, 38. <lb/>Quae etiamsi voluntate Dolabellte fiebant, per istum tamen <lb/>omnia gerebantur. Tout se faisait par la volonté de Dola¬ <lb/>bella, mais par l'entremise de Verrès</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Opus, oeuvre, £ργον, est le substantif qui répond à <lb/>facere; factum (pris comme substantif), action, celui d'a-<lb/>gere; resgestoe, actes importants, hauts faits, πράξεις; acta, <lb/>mesures politiques. Cic. Att. XIV, 17. Multa de facto ac <lb/>de re gesta, de nombreux détails, tant sur cette entreprise <lb/>que sur ce grand acte : le premier, facto, s'appliquant à <lb/>la tentative d'Amatius, le second, re gesta, au châtiment <lb/>que lui a infligé Dolabella avec autant de sagesse que de <lb/>courage</subEntry>. <lb/>4. <subEntry>Age, agedum, encouragement donné sérieusement; <lb/>i nunc, encouragement ironique</subEntry>. <lb/>5. <subEntry>Agere, mener une vie active et affairée; degere, vivre <lb/>dans l'oisiveté, soit parce que l'aisance nous dispense de <lb/>travailler, soit parce que nous sommes réduits à l'inac¬ <lb/>tion. Tac. Ann. XV, 74. Deûm honor principi non ante <lb/>habetur quara agere inter homines desierit. Avant de ren <lb/>dre à un prince les honneurs divins, on attend qu'il ne <lb/>soit plus mêlé aux affaires de la vie. Comparez avec IV, 41. <lb/>Ut Tiberium ad vitam procul Roma amoenis locis degen¬ <lb/>dam impelleret. Afin de pousser Tibère à vivre loin de <lb/>Rome dans le repos d'un agréable séjour</subEntry></entry><entry><lemma>Agere ferre</lemma>, v. <variant>Vastare</variant></entry><entry><lemma>Agger. Vailum</lemma>. <sense>Agger, simple levée, comme une digue; <lb/>vallum, levée qui sert à clore un espace. L'oser peut te¬ <lb/>nir lieu d'une courtine de redoute dans des fortifications <lb/>de campagne ; le vallum ou rempart fait toujours partie <lb/>d'une forteresse, d'un camp, d'une place forte</sense></entry><entry><lemma>Agmen</lemma>, v. <variant>Caterva</variant></entry><entry><lemma>Agrestis</lemma>, v. <variant>Rus</variant></entry><entry><lemma>Aio</lemma>, v. <variant>Dicere</variant></entry><entry><lemma>Ala. Penna. Pluma. Pinna</lemma>. 1. <subEntry>Ala, la charpente, les <lb/>muscles de l'aile, πτέροξ; penna, l'aile restreinte aux plu¬ <lb/>mes qui concourent au vol, πτερών. Plaut. Poen. IV, 2, 48. <lb/>Meae aloe pennas non habent. Je n'ai pas de plumes à mes <lb/>ailes</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Penna, plumes grandes et dures qui servent à voler; <lb/>pluma, duvet, petites plumes moelleuses qui servent à <lb/>vêtir le corps de l'oiseau, comme πτίλον. Sen. Ep. 42. <lb/>Meministi, quum quemdam affirmares esse in tua potes¬ <lb/>tate, dixisse me volaticum esse ac levem, et te non pedem <lb/>ejus tenere, sed pennam; mentitus sum, pluma tenebatur <lb/>quam remisit et fugit. Un jour, tu dois l'en souvenir, tu <lb/>prétendais avoir une personne en ton pouvoir, et je te ré¬ <lb/>pondais qu'elle était volage et légère, que tu ne la tenais <lb/>point par le pied, mais par une plume. Eh bien, ce n'était <lb/>pas vrai : tu ne la retenais que par une petite plume de <lb/>duvet qu'elle t'a laissée, et la voilà partie. <lb/>3. Penna, la plume entière, tuyau et barbes; pinna, les <lb/>barbes seules par opposition au tuyau</subEntry></entry><entry><lemma>Alacer</lemma>, y. <variant>Gaudere</variant></entry><entry><lemma>Alapa. Colaphus</lemma>. <sense>Alapa, soufflet, coup appliqué sur <lb/>la figure avec le plat de la main, c'est une punition, mais <lb/>infligée avec modération; colaphus, coup assené sur la <lb/>tête avec le poing fermé et avec des marques de colère et <lb/>de fureur</sense></entry><entry><lemma>Albus. Candidus</lemma>. <sense>Albidus, i. Albus, le blanc considéré <lb/>en général comme l'absence de toute couleur, ce qui n'a <lb/>pas de couleur; candidus, le blanc pris comme une cou¬ <lb/>leur positive, la plus pure, la plus claire, en comparaison <lb/>de laquelle toutes les autres paraissent sombres ou même <lb/>sales ; c'est un beau blanc éclatant. L'album, qui a pour <lb/>opposé ater, tire, comme le λευκόν, sur le jaune pâle ; le <lb/>candidum, qui a pour opposé niger, tire, comme Γαργον, <lb/>sur le bleu pâle. Alba cutis, peau d'un malade, d'un hy¬ <lb/>dropique ; candida, d'une personne qui est dans la fleur <lb/>de la jeunesse. Au figuré, albor est le symbole du bonheur <lb/>et de la joie; candor, de la pureté et de l'innocence. <lb/>2. Albus, blanc; albidus, blanchâtre</sense></entry><entry><lemma>AIere. NutrTre. Nutricare</lemma>. <sense>Alere, nourrir de manière <lb/>à pousser au développement et à la croissance ; nutrire et <lb/>nutricare, nourrir pour prolonger et assurer l'existence. <lb/>En d'autres termes : alimenta adjuvant, nutrimenta sus¬ <lb/>tentant. Les aliments profitent, la nourriture soutient. <lb/>Cic.N. D. II, 63. Neque α/t, neque sustentari. N'être ni gras¬ <lb/>sement, ni même pauvrement nourri. Nutrire, terme gé¬ <lb/>néral ; nutricare, terme particulier usité de préférence en <lb/>parlant des animaux</sense></entry><entry><lemma>Algere, Algidus</lemma>, v. <variant>Frigere</variant></entry><entry><lemma>Alienigena</lemma>, v. <variant>Externus</variant></entry><entry><lemma>Alimenta. Penus. Cibus. Esca. Edulia. Cibare. Pascere</lemma>. <lb/>1. <subEntry>Alimenta et penus, vivres quelconques, solides ou li¬ <lb/>quides : alimenta, en général, par rapport à l'homme pris <lb/>individuellement; penus, par rapport à l'économie do¬ <lb/>mestique de toute une famille. Cibus et esca ne se disent <lb/>que des aliments solides par opposition à potio. Cibus» <lb/>aliment fourni par la nature, ressource alimentaire; esca, <lb/>mets qui a subi une préparation artificielle, plat apprêté. <lb/>Cibus est le seul de ces deux mots qui se dise aussi de <lb/>la nourriture des animaux ; esca, le seul qui convienne à <lb/>l'appât qu'on leur prépare et qu'on leur présente. Cic. <lb/>N. D. II, 47. Animalia cibum partim dentibus capessunt. <lb/>Un certain nombre d'animaux saisissent leur nourriture <lb/>avec les dents. Comparez avec II, 23. Dii nec escis nec <lb/>potionibus vescuntur. Les dieux se passent pour vivre de <lb/>cuisine et de cave</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Cibaria, denrées alimentaires ordinaires et usuelles; <lb/>edulia, morceaux friands et recherchés. Suet. Tib. 46. <lb/>Comites nunquam salario, cibariis tantum sustentavit. Les <lb/>gens de sa suite ne tiraient de lui que des vivres, jamais de <lb/>salaire. Comparez avec Cal. 40. Pro eduliis certum statum¬ <lb/>que exigebatur. Il avait mis un droit sur les comestibles. <lb/>3. Cibare, nourrir de sa propre main comme une mère <lb/>ou une bonne d'enfants; pascere, fournir seulement la <lb/>nourriture en qualité de tuteur ou de maître. Suet. Tib. 72. <lb/>Draconem manu sua cibaturus. Comparez avec Vesp. 18. <lb/>Sineret se plebeculam pascere. Un dragon auquel il allait <lb/>donner à manger de sa main. Il lui demanda la permis¬ <lb/>sion de laisser au petit peuple sa subsistance</subEntry></entry><entry><lemma>Aliquando</lemma>, v. <variant>Nonnunquam</variant></entry><entry><lemma>Alites</lemma>, v. <variant>Volucres</variant></entry><entry>A<lemma>lloqui. Appellare. Affari</lemma>. <subEntry>Alloqui, adresser la pa¬ <lb/>role à quelqu'un, lui faire l'honneur de le saluer et de le <lb/>reconnaître ; appellare, prendre les devants pour engager <lb/>une personne dans une conversation, lui adresser des pa¬ <lb/>roles sérieuses, sortir des phrases banales; affari, apos-<lb/>tropher d'un ton pathétique plein d'amitié ou de solen¬ <lb/>nité. Cic. Cluent. 61. Quum nemo recipere tecto, nemo <lb/>alloqui, nemo respicere vellet. Lorsque personne ne vou¬ <lb/>lait ni le recueillir sous son toit, ni l'entendre, ni lui <lb/>adresser la parole, ni le regarder. Comparez avec <lb/>Phil. ΧΠΙ, 2. Salutabunt benigne, comiter appellabunt <lb/>unumquemque nostrum. Ils auront pour chacun de nous <lb/>un'abord bienveillant, des paroles aimables et prévenan¬ <lb/>tes. Et Brut. 3. Salutatio libri quo me hic affatus quasi <lb/>jacentem excitavit., La dédicace du livre dans lequel il <lb/>m'apostrophe et qui m'a retiré d'une sorte d'abattement</subEntry></entry><entry><lemma>Alsus</lemma>, v. <variant>Frigere</variant></entry><entry><lemma>Altercatio</lemma>, v. <variant>Disceptatio</variant></entry><entry><lemma>Altus. Editus. Procerus. Arduus. Celsus. Excelsus. <lb/>Subumis</lemma>. 1. <subEntry>Altus, terme général; il se dit de la hauteur <lb/>ou de la profondeur considérée comme une des trois di¬ <lb/>mensions de la géométrie, et doit s'entendre de la hau¬ <lb/>teur par opposition à humilis, à ce qui reste attaché terre <lb/>à terre, au niveau du sol, comme δψηλο'ς; editus; élevé <lb/>par opposition à planus, à ce qui n'offre aux yeux qu'une <lb/>surface plate; enfin procerus, ce qui a poussé en hauteur <lb/>ou en longueur. Valtitudo n'a ni mesure ni limite; Vedi¬ <lb/>tum est de la taille d'une colline; la proceritas, de celle <lb/>d'un arbre ou d'un corps humain</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Altus, editus et procerus réduisent la hauteur à un <lb/>simple rapport de lieu et d'espace; arduus se dit de ce <lb/>qui est d'abord haut, puis escarpé et inaccessible, au fi¬ <lb/>guré : difficile, impossible; celsus, haut par l'effet d'une <lb/>tendance à s'étendre et à s'élancer, au figuré : fier; excel¬ <lb/>sus et proecelsus, ce qui dépasse encore d'autres points <lb/>culminants, au figuré : éminent; sublimis, ce qui se sou¬ <lb/>tient en l'air sans toucher à terre, ce qui plane, comme <lb/>μετέωρος, au figuré : sublime</subEntry></entry><entry><lemma>Amans, Amator</lemma>, v. <variant>Amicus</variant></entry><entry><lemma>Amare</lemma>, v. <variant>Diligere</variant></entry><entry><lemma>Ambigdus</lemma>, v. <variant>Dubius</variant></entry><entry><lemma>Ambire. Circumire</lemma>. <sense>Circumire se dit d'un mouvement <lb/>sinon exactement circulaire, du moins tenu de suivre <lb/>tous les contours d'un espace, faire le tour; ambire ne <lb/>désigne qu'un mouvement de va-et-vient» en zigzag, aller <lb/>çà et là, parcourir. Plin. Ep. Π, 9. Ambio domos statio¬ <lb/>nesque circumeo. Je vais d'une maison à l'autre, je fais le <lb/>tour des lieux de réunion. EtCic. Att. XIV, 21. Anto¬ <lb/>nium circumire veteranos ut acta Caesaris sancirent, c'est-<lb/>à-dire qu'il les sollicite tous à la ronde depuis le premier <lb/>jusqu'au dernier. Circumire est plus fort ici qu ambire t <lb/>lequel exprimerait en gros les sollicitations et les ma¬ <lb/>noeuvres d'Antoine</sense></entry><entry><lemma>Ambo</lemma>, v. <variant>Uterque</variant></entry><entry><lemma>Ambulare. Spatiari. Deambulare. Inambulare. Obam¬ <lb/>bulare</lemma>. 1. <subEntry>Ambulare présente la promenade comme un <lb/>exercice fait à loisir, c'est un mouvement de va-et-vient <lb/>par opposition d'une part à stare et cubare, d'autre part <lb/>à currere et salire; spatiari donne l'idée d'un exercice <lb/>au grand air, par opposition à l'espace restreint d'une <lb/>chambre ou d'un lieu fermé</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Deambulare, aller et venir jusqu'à ce qu'on soit fa¬ <lb/>tigué; inambulare, sé promener dans un espace limité; <lb/>obambulare, se promener le long d'un mur, d'une allée, <lb/>ou à côté d'un compagnon de promenade</subEntry></entry><entry><lemma>Amens. Demens. Insanus. Vesanus. Excors. Vecors. <lb/>Furor. Delirium. Rabies.. Cerrîïus. Lymphatus</lemma>. 1. <subEntry>L'a-<lb/>mentia a un caractère négatif et passif; la dementia, une <lb/>influence positive et violente. L'amens manque de raison : <lb/>ou bien il n'agit pas du tout, ou il agit sans raison, <lb/>comme un idiot, &amp;amp;ρρων; le demens, tout en croyant bien <lb/>faire, rompt en visière à la raison, comme l'insensé, παρά-<lb/>φρων. On dit amens metu, terrore, hébété parla peur, par <lb/>l'épouvante ; mais demens scelere, discordia, devenu fou à <lb/>la suite d'un crime, d'une querelle</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Insanus a un sens privatif ; vesanus, un sens déprava-<lb/>tif. Vinsanus n'a plus d'empire sur les sens, la raison le <lb/>fuit, il dépasse dans un accès de passion la mesure et le <lb/>but et nous paraît coupable. C'est un homme en démence. <lb/>Le vesanus, aveuglé par des illusions, sort de la bonne voie, <lb/>poursuit un but trompeur et nous paraît malheureux. <lb/>C'est un visionnaire</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Excors, stupide, tout à fait incapable de réflexion et <lb/>d'examen, par opposition à cordatus; vecors, extravagant, <lb/>incapable de réfléchir avec calme, parce que l'âme est <lb/>possédée par une idée fixe</subEntry>. <lb/>4. <subEntry>Furor,^surexcitation de l'esprit, extase, transport, <lb/>μάνικάς ; delirium, affaissement des facultés de l'esprit par <lb/>des causes physiques, comme chez une personne qui <lb/>tombe en enfance ; rabies, accès de fureur méchante qui <lb/>étouffe le sens moral, λύσσα. Le furibundus oublie les lois <lb/>de la matière ; le delirus radote ; le rabidus veut mordre <lb/>et nuire à toute force</subEntry>. <lb/>5. <subEntry>Cerritus et lymphatus représentent l'emportement <lb/>comme un état de possession : cerritus ou ceritus, possédé <lb/>de Cérès; lymphatus, possédé des nymphes</subEntry></entry><entry><lemma>Amictos, Amiculom</lemma>, v. <variant>Vestis</variant></entry><entry><lemma>AmTcds. Amans. Amator</lemma>. <sense>Amicus suppose une affection <lb/>mutuelle, cordiale et paisible, ami, φίλος; amans et amator, <lb/>un amour qui peut fort bien ne pas être partagé et qui <lb/>n'en est que plus ardent : amans, un amour de passage; <lb/>amator, une passion durable, comme Ιραστής. Cic. Alba <lb/>tunc antiquissimus non solum amicus, verum etiam ama-<lb/>tor. Àlba dont l'amitié parfaite s'élevait alors jusqu'à la <lb/>constance de l'amour, fuse. IV, 12. Inter ebriositatem et <lb/>ebrietatem interest, aliudque est amatorem esse, aliud <lb/>amantem. Je fais une différence entre l'ivrognerie et l'i¬ <lb/>vresse, je distingue l'amant de l'amoureux</sense></entry><entry><sense>Amccs</sense>, v. <variant>Socius</variant></entry><entry><lemma>Amittere. Perdere. Jactura</lemma>. 1. <subEntry>Amittere, perdre en <lb/>ce sens que l'objet perdu cesse d'étre en notre pouvoir, <lb/>comme άποβαλεΐν, par opposition à retinere; perdere, en ce <lb/>sens que l'objet est détruit et ne peut plus servir à per¬ <lb/>sonne, comme διολώαι, par opposition à servare. Tac. <lb/>Ann. II, 25. Perdïta classe, amissis armis. Malgré la ruine <lb/>de leur flotte et la perte de leurs armes</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Amissio, perte involontaire; jactura, perte volon¬ <lb/>taire à laquelle on se soumet, sacrifice qu'on fait pour <lb/>éviter une plus grande perte, à l'exemple du marin qui <lb/>jette la cargaison par-dessus bord pour sauver son vais¬ <lb/>seau et sa vie. Plin. Ep. I, 12. Jacturam gravissimam feci, <lb/>si jactura dicenda est tanti viri amissio. Je suis accablé <lb/>par un malheur auquel ma volonté devrait souscrire, si je <lb/>puis parler ainsi de la perte qui me prive d'un si grand <lb/>homme. (Il s'agit de Corellius Rufus qui a cherché dans <lb/>le suicide la fin de ses souffrances</subEntry></entry><entry><lemma>Amittere</lemma>, v. <variant>Mittere</variant></entry><entry><lemma>Amnis</lemma>, v. <variant>Fluvius</variant></entry><entry><lemma>Amor</lemma>, v. <variant>Diligere et Studium, <lb/>n° 2</variant></entry><entry><lemma>Amplecti. Complecti</lemma>. <sense>Amplecti se dit d'un geste auquel <lb/>on n'emploie souvent qu'un seul bras, et qui témoigne <lb/>d'une inclination et d'une sympathie]paisible; complecti, <lb/>c'est entourer, serrer avec les deux bras en signe d'amour <lb/>et de passion ou d'abandon familier. De même au figuré : <lb/>amplecti, c'est prendre quelque chose en main par oppo¬ <lb/>sition à négliger et à dédaigner; complecti, c'est s'empa¬ <lb/>rer tout à fait d'une chose par opposition à posséder à <lb/>demi, à peu près</sense></entry><entry><lemma>Amplus</lemma>, v. <variant>Magnus</variant></entry><entry><lemma>Anceps</lemma>, v. <variant>Dubius</variant></entry><entry><lemma>Ancilla</lemma>, v. <variant>Servus</variant></entry><entry><lemma>Angoh</lemma>, v. Cura</entry><entry><lemma>Anguis</lemma>, v. Repere</entry><entry><lemma>Angustos. Arctus. Densus. Spissus</lemma>. I. <subEntry>Angustus et arctus <lb/>ont trait à l'espace même et à la proximité des limites qui <lb/>le restreignent ; densus et spissus, aux objets que l'espace <lb/>contient et à leur voisinage entre eux</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Vangustum a pour limites de simples lignes, et offre <lb/>la plupart du temps une figure oblongue, étroite, il a pour <lb/>opposé latus, comme στενός ; 1 'arctum est clos par des bar¬ <lb/>rières, des murailles, des montagnes, et offre une surface <lb/>carrée ou circulaire, resserrée, par opposition à laxus, <lb/>comme στενωπός. On ne peut jamais appeler ardus le clavus <lb/>angustus. Mela. ΠΙ, 2, 8. Rhenus ad dextram primo angus¬ <lb/>tus et sui similis, post ingens lacus Flevo dicitur... fitque <lb/>iterum arctior, iterumque fluvius emittitur. A droite le <lb/>Rhin est d'abord étroit et conserve quelque temps ce ca¬ <lb/>ractère, puis il se transforme en un lac considérable ap¬ <lb/>pelé le Flévon,'après quoi il rentre dans une gorge d'où <lb/>il ressort sous la forme d'un simple cours d'eau : selon <lb/>que l'on se représente les bords du Rhin comme de sim¬ <lb/>ples lignes ou comme des murailles</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Densus présente simplement les objets comme très-<lb/>rapprochés les uns des autres, sans lacune apparente, <lb/>par opposition à rarus, comme δασύς et θαρειός ; spissus les <lb/>représente comme entassés les uns sur les autres sans au¬ <lb/>cun intervalle, par opposition à solutus, comme πυχνδς et <lb/>συχνός. L'idée qui domine dans densus est celle d'une sur-<lb/>abondance d'objets qu'il n'est pas nécessaire d'écarter les <lb/>uns des autres pour couvrir un vaste espace; dans spàs, <lb/>c'est l'absence de vides : les objets sont tellement pressés <lb/>qu'ils remplissent tous lesjntervalles</subEntry></entry><entry><lemma>Anima. AEe. Aura. Spiritus. Sublime</lemma>. <sense>Anima et aer, <lb/>l'air pris comme élément, &amp;lt;χήρ : anima, par opposition <lb/>aux trois autres éléments, à terra, mare, ignis; mais aer, <lb/>terme étranger et savant, par opposition à l'air épuré des <lb/>célestes demeures, à oether; aura et spiritus, l'air en <lb/>mouvement : aura, l'air doucement agité, le souffle léger <lb/>qui évente, αδρα; spiritus, l'air qui se précipite, qui en¬ <lb/>traîne, tout courant d'air analogue à une inspiration ou à <lb/>une expiration, πνεύμα ; enfin sublime, l'air suspendu au-<lb/>dessus de nous : ce dernier marque un simple rapport de <lb/>lieu par opposition à humus, comme μετάρσιον, μετέωρον</sense></entry><entry><lemma>Anima. Animus. Mens</lemma>. i. <subEntry>Anima, l'âme de la physio¬ <lb/>logie, le principe de la vie animale chez les hommes et les <lb/>bétes, vie qui cesse avec la respiration, ψυχή ; animus, <lb/>l'âme de la psychologie et de la morale, le principe de la <lb/>personnalité qui cesse avec la volonté, θυμός. Au sens my¬ <lb/>thologique les âmes des morts s'appellent animas, ce sont <lb/>des ombres; au sens métaphysique animi, ce sont des <lb/>esprits. L'anima est un des éléments de l'existence du <lb/>corps ; le même corps n'a pas d'opposé plus tranché qu'a¬ <lb/>nimas. Sen. Ep. 4. Difficile est animum perducere ad con¬ <lb/>temptionem animoe. 11 est difficile d'amener l'âme raison¬ <lb/>nable jusqu'au mépris de l'âme sensitive. Juven. XV, 148. <lb/>Principio induisit communis conditor illis tantum animas, <lb/>nobis animum quoque. Au commencement le créateur <lb/>commun n'accorda aux animaux que des âmes sensitives, <lb/>il nous accorda en outre une âme raisonnable</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Animus, l'âme humaine prise comme le réceptacle <lb/>commun de toutes les facultés spirituelles ; il est alors, <lb/>avec mens, la faculté pensante, dans le rapport du tout à <lb/>une de ses parties. Cic. Rep. Π, 40. Ea quae latet in ani¬ <lb/>mis hominum quaeque pars animi mens vocatur. L'intelli¬ <lb/>gence enfouie dans nos âmes et qu'on peut appeler une <lb/>partie de l'âme. Mais comme dans la vie l'âme vaut sur¬ <lb/>tout par la volonté, animus devient à son tour une faculté <lb/>de l'âme, celle du sentiment et de la volonté qui prend <lb/>place à côté de l'intelligence, de la conscience, mens. Tac. <lb/>H. I, 84. Quem nobis animum, quas mentes imprecentur? <lb/>Quels sentiments, quelles dispositions d'esprit nous <lb/>souhaiteraient-ils? Ter. Andr. I, 1, 437. Mala mens, ma¬ <lb/>lus animus. Mauvaise tête, mauvais coeur. Et enfin, comme <lb/>la pensée précède la volonté, que la volonté sert d'inter¬ <lb/>médiaire entre la pensée et l'action, qu'elle peut être con¬ <lb/>sidérée comme la servante de la pensée, tout comme le <lb/>corps est le serviteur de la volonté, réciproquement mens <lb/>se trouvera avec animus dans le ràpport d'un tout à sa <lb/>partie. Cic. Tusc. ΙΠ, 5. Mens cui regnum totius animi a <lb/>natura tributum est. La raison qui exerce une autorité na¬ <lb/>turelle sur tous les sentiments</subEntry></entry><entry><lemma>Animadvertere. Notare</lemma>. <sense>Animadvertere se dit de l'es¬ <lb/>prit qui remarque et observe; notare, d'une marque à <lb/>laquelle on a recours pour attirer l'attention</sense></entry><entry><lemma>Animal. Animans. Bellua. Bestia. Pecds. Fera</lemma>. 4. <sense>Ani¬ <lb/>mal et dnimans, les animaux considérés comme des êtres <lb/>doués de vie, l'homme compris : animal caractérise la <lb/>nature de l'être; quel que soit son aspect, il appartient à <lb/>la classe des êtres animés; l'opposé est inanimus, l'équi¬ <lb/>valent grec ζώον. Animans précise l'état dans lequel se <lb/>trouve l'être : il vit, il respire; l'opposé est exanimus. On <lb/>dit animalium cadavera; animantium cadavera ferait un <lb/>non-sens. Bellua, bestia et pecus ont trait à l'intelligence : <lb/>c'est l'animal déraisonnable par contraste direct avec </sense><lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
