<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><subEntry>yeux et les oreilles une impression terrible, comme épou¬ <lb/>vantable : atrox marque une qualité des choses ; trux et <lb/>truculentus, des qualités personnelles. Dirus et soevus se <lb/>disent de ce qui est vraiment terrible et dangereux : dirus, <lb/>par essence, par une propriété des choses, effroyable, <lb/>δεινός, mais soevus, par caractère, par une qualité propre <lb/>à des êtres animés, sanguinaire, cruel, αίνος. Plin. Pan. 53. <lb/>Atrocissima effigies soevissimi domini: L'image effroyable <lb/>du plus cruel des maîtres. Mêla. Il, 7. Ionium pelagus... <lb/>atrox, soevum, c'est-à-dire qui a un aspect menaçant et ne <lb/>cause d'ailleurs que trop de malheurs</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Trux désigne uu regard, une voix épouvantable par <lb/>leur côté héroïque ou tragique, comme autant de signes <lb/>d'un courage barbare ou de quelque sentiment cruel; <lb/>truculentus, par leur côté trivial ou comique, comme des <lb/>signes de mauvaise humeur ou d'une passion basse. L'es¬ <lb/>clave de la comédie de Plaute est truculentus, Achille <lb/>courroucé est trux. Mais truculentior, truculentissimus <lb/>servent de comparatif et de superlatif à tmx</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Trux et truculentus vultus regard courroucé qui <lb/>inspire la crainte, comme βραχύς ; torvus (regard péné¬ <lb/>trant, etc.) regard pénétrant, perçant, toujours farouche, <lb/>Comme τορδν OU ταυρηδον βλεπων. PLIN. H. N. XI, 54. Con-<lb/>tuitu quoque multiformes, truces, torvi, flagrantes. Le <lb/>regard varie à l'infini l'aspect que prennent les yeux ; ils <lb/>paraissent courroucés et effrayants, perçants et farouches, <lb/>étincelants, etc</subEntry></entry><entry><lemma>Attonitus. Stupens</lemma>. <sense>Attonitus, comme frappé de la fou¬ <lb/>dre, c'est un état passager ; stupens, pétrifié, c'est un état <lb/>durable. Curt. VIII, 2, 3. Attoniti et stupentibus similes. <lb/>Comme frappés de la foudre et pour ainsi dire pétrifiés</sense></entry><entry><lemma>Audere. Conari. Moliri</lemma>. <sense>Audere se dit d'une entreprise <lb/>considérée sous lé rapport du danger de l'action et du <lb/>courage de la personne, comme oser; conari, sous le rap¬ <lb/>port de l'importance de l'action et de l'énergie de la per¬ <lb/>sonne, comme tenter; enfin moliri, sous le rapport de la <lb/>difficulté de l'action et des efforts qu'elle exige de la part <lb/>de la personne, comme entreprendre</sense></entry><entry><lemma>Audacia, Audentia</lemma>, v. <variant>Fides</variant></entry><entry><lemma>Audire. Auscultare</lemma>. <sense>Audire, entendre, άχουειν, c'est <lb/>un terme purement passif, comme olfacere; auscultare, <lb/>écouter, άκροασόαι; c'est vouloir entendre, écouter avec <lb/>attention, soit en cachette, soit au grand jour, par un acte <lb/>de volonté, comme odorari. Ter. Ad. IV, 5, 48. AEsch. <lb/>Pater, obsecro, ausculta. Mic. AEschine, audivi omnia. <lb/>Esch. Père, je t'en supplie, écoute-moi. Mic. Eschine, <lb/>j'ai tout entendu</sense></entry><entry><lemma>Auferbe</lemma>, v. <variant>Demere</variant></entry><entry><lemma>Auguria. Auspicia. Prodigia. Ostenta. Portenta. Mon¬ <lb/>stra. Omina</lemma>. <sense>Auguria et auspicia, apparitions naturelles <lb/>qui n'ont de sens que pour les personnes versées dans l'art <lb/>d'interpréter les signes : auguria, pour les membres sa¬ <lb/>vants du collège des augures; auspicia, pour les magistrats <lb/>qui avaient le droit de prendre les auspices. Prodigia, <lb/>ostenta, portenta, monstra, apparitions surnaturelles qui <lb/>frappent aussi le vulgaire et qu'un devin ne peut qu'expli¬ <lb/>quer avec plus d'exactitude; enfin omina, signes que toute <lb/>personne à qui ils apparaissent s'explique elle-même sans <lb/>intermédiaire. L'idée qui domine dans prodigium est celle <lb/>de la portée et des conséquences du phénomène ; dans <lb/>ostentum, c'est le merveilleux et le grandiose; dans por¬ <lb/>tentum, le côté effrayant, l'annonce du danger; dans <lb/>monstrum, le côté contre nature et hideux</sense></entry><entry><lemma>Aura</lemma>, v. <variant>Anima</variant></entry><entry><lemma>Auscultare</lemma>, v. <variant>Audire</variant></entry><entry><lemma>Auspicia</lemma>, v. <variant>Auguria</variant></entry><entry><lemma>Austerus. Severus. Difficilis. Morosus. Tetricus</lemma>. 1. <lb/><subEntry>Austerus présente la sévérité comme une tournure d'es¬ <lb/>prit; severus, comme une qualité morale. Vausterus, dont <lb/>l'opposé est jucundus, répugne à la plaisanterie et aux fu¬ <lb/>tilités; il demande du sérieux et du positif dans l'art, dans <lb/>la science, dans le commerce de la société, au risque de <lb/>passer pour un esprit sec; le severus, dont l'opposé est luxu¬ <lb/>riosus, est rigoureux; il hait tout libertinage, tout relâ¬ <lb/>chement; il exige des autres et de lui de l'empire sur soi-<lb/>même et de l'énergie, au risque de passer pour un coeur <lb/>dur. Le stoïcien est austerus comme philosophe, severus <lb/>comme homme</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Austerus et severus n'impliquent point de blâme ; <lb/>mais difficilis, morosus et tetricus désignent l'abus de la <lb/>rigueur. Le difficilis ignore l'art d'un commerce facile et <lb/>agréable, à cause de son tempérament hypocondriaque ; <lb/>le morosus est scrupuleux; il veut tout redresser par excès <lb/>de conscience et défaut de tolérance ; le tetricus est roide <lb/>et gênant par pédantisme et défaut de bonne humeur</subEntry></entry><entry><lemma>Automare</lemma>, v. <variant>Censere</variant></entry><entry><lemma>Auxilium. Opem ferre. Opitulari. Juvare. Adjuvare</lemma>. <lb/>1. <subEntry>Auxilium, opem ferre et opitulari, secourir, supposent <lb/>un opprimé qu'il s'agit de tirer d'embarras et de danger <lb/>en venant à son secours, par opposition à deserere, desti¬ <lb/>tuere : il faut se représenter Y auxilium ferens comme un <lb/>allié qui se met au service de la personne ou des intérêts <lb/>de l'opprimé; Yopem ferens, comme un bienfaiteur qui <lb/>fait profiter le faible de sa puissance et de sa force. Juvare <lb/>et adjuvare ne supposent, comme soutenir, qu'une per¬ <lb/>sonne qui réussira mieux et plus vite dans ce qu'elle en¬ <lb/>treprend, si on l'assiste, par opposition à impedire. Ter. <lb/>Heaut. V, 2, 39. Matres solent esse filiis in peccato adju-<lb/>trices, auxilio in paterna injuria. Les mères ne manquent <lb/>jamais de se prêter aux sottises de leurs fils et de les se¬ <lb/>courir contre l'oppression d'un père. Quand Tarquin, dans <lb/>Liv. Π, 6, prie les Yéiens : ferrent opem, adjuvarent, il <lb/>faut se le représenter d'abord comme exilé, exulans, en¬ <lb/>suite comme prétendant, regnum repetiturus</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Opem et auxilium ferre ont l'accent sur le substantif; <lb/>c'est du secours qu'on porte, non autre chose; opitulari <lb/>et le terme poétique auxiliari ont l'accent sur leur racine <lb/>verbale; c'est secourir sans hésiter</subEntry></entry><entry><lemma>Ave. Salve. Vale</lemma>. <sense>Ave, formule de salutation qui s'em¬ <lb/>ploie également à l'arrivée et au départ, comme χαϊρε; <lb/>salve, formule d'usage à l'arrivée ; vale, au départ, comme <lb/>ε(5ρωσο. Suet. Galb. A. Ut liberti mane salvere, vespere va¬ <lb/>lere sibi singuli dicerent. Il maintint l'usage qui obligeait <lb/>ses affranchis à venir lui souhaiter chacun le bonjour le <lb/>matin, et le soir une bonne nuit</sense></entry><entry><lemma>Aves</lemma>, v. <variant>Volucres</variant></entry><entry><lemma>Avidus</lemma>, v. <variant>Velle</variant></entry><entry><lemma>Axes. Plancje. Taboue</lemma>. <sense>Axes ou asses et platncoe, plan¬ <lb/>ches brutes qu'on emploie telles qu'elles sortent de la <lb/>scie : asses, terme usuel; plancoe, terme technique, comme <lb/>ais. Tabules, planches travaillées avec plus de fini à l'aide <lb/>du rabot, pour servir à des meubles de luxe</sense></entry><entry><lemma>Axilla</lemma>, v. <variant>Armus</variant></entry><entry><lemma>Balbus. Bliesus</lemma>. <sense>Balbus, bègue, c'est un défaut habi¬ <lb/>tuel ; bloesus, qui bégaye, c'est un accident temporaire</sense></entry><entry><lemma>Baculus</lemma>, v. <variant>Fustis</variant></entry><entry><lemma>Bajulare</lemma>, v. <variant>Ferre</variant></entry><entry><lemma>Bardus</lemma>, v. <variant>Stupidus</variant></entry><entry><lemma>Baubari</lemma>, v. <variant>Latrare</variant></entry><entry><lemma>Beatus</lemma>, v. <variant>Felix</variant></entry><entry><lemma>Bellua</lemma>, v. <variant>Animal</variant></entry><entry><lemma>Bene moratus</lemma>, v. <variant>Bonus</variant></entry><entry><lemma>Benevolentia</lemma>, v. <variant>Studium</variant></entry><entry><lemma>Benignus</lemma>, v. <variant>Largus</variant></entry><entry><lemma>Bestia</lemma>, v. <variant>Animal</variant></entry><entry><lemma>Bibere. Potare</lemma>. <sense>Bibere, boire à la façon des hommes, <lb/>χίνειν ; potare, à la façon des bêtes et en prendre plus qu'on <lb/>n'en peut porter. Sen. Ep. 122. Inter nudos bibunt, imo <lb/>potant. Ils boivent, ils se soûlent de vin au milieu des bai¬ <lb/>gneurs nus. Plaut. Cure. I, 1, 88. Agite, bibite, festivae <lb/>fores, potate, fite mihi volentes propitiae. Bois, bois, char¬ <lb/>mante porte, soûle-toi, sois-moi bienveillante et favo¬ <lb/>rable</sense></entry><entry><lemma>Bifariam</lemma>, v. <variant>Duplex</variant></entry><entry><lemma>Bius</lemma>, v. <variant>Fel</variant></entry><entry><lemma>Blaesus</lemma>, v. <variant>Balbus</variant></entry><entry><lemma>Blandiri</lemma>, v. <variant>Assentiri</variant></entry><entry><lemma>Blatire, Blaterare</lemma>, v. <variant>Gar¬ <lb/>rire</variant></entry><entry><lemma>Boni consulere</lemma>, v. <variant>Satis ha¬ <lb/>bere</variant></entry><entry><lemma>Bonus. Bene moratus. Probus. Frugi. Honestus. San¬ <lb/>ctus</lemma>. 1. <subEntry>Bonus, bene moratus, probus et frugi marquent <lb/>un degré inférieur de moralité qui consiste à éviter le <lb/>blâme et le châtiment, la haine et le mépris. Bonus se <lb/>prend au sens populaire selon lequel la bienveillance et la <lb/>bonté de coeur constituent un des principaux éléments de <lb/>la moralité, comme bon, άγαθος, par opposition à malus. <lb/>Benemoratus se dit, dans un sens plus philosophique, d'un <lb/>caractère formé par l'éducation dont les traits indispen¬ <lb/>sables sont de l'empire sur soi-même, de la droiture, un <lb/>certain détachement de l'égoïsme vulgaire, moral, qui a <lb/>des moeurs, ευτροπος. Probus s'entend de celui qui ne fait <lb/>de tort ou d'injustice à personne, le brave homme, l'hon¬ <lb/>nête homme, l'homme juste. Frugi, c'est celui que son <lb/>savoir-faire, son exactitude, son application, rendent un <lb/>personnage utile dans la vie pratique, l'homme brave et <lb/>rangé, par opposition à nequam, comme χρηστός. Quintil. <lb/>VI, 4, 11. Non est altercandi ars... res animi jacentis et <lb/>mollis supra modum frontis, fallitque plerumque quod <lb/>probitas vocatur quae est imbecillitas. 11 faut, pour paraître <lb/>en maître aux débats, une âme qui ne se laisse point abat¬ <lb/>tre, un front qui ne se courbe pas trop vite, et la commune <lb/>erreur vient de ce qu'on donne en cette matière le nom de <lb/>probité à la pure faiblesse d'esprit. Cic. Dej. 10. Frugi <lb/>hominem dici non multum laudis habet in rege. Ce n'est <lb/>pas faire un grand éloge d'un roi que de l'appeler un <lb/>homme rangé</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Honestus et sanctus désignent un degré supérieur <lb/>de moralité qui s'inspire d'une raison plus haute, qui s'é¬ <lb/>lève au-dessus du vulgaire et de la morale au jour le jour. <lb/>Honestus, âme noble et héroïque qui conforme sa con¬ <lb/>duite aux principes d'un honneur exquis, par opposition <lb/>à turpis. Sanctus, âme religieuse et sainte que gouverne <lb/>le désir de plaire à Dieu</subEntry></entry><entry><lemma>Brachium</lemma>, v. <variant>Ulna</variant></entry><entry><lemma>Brevis. Curtos</lemma>. <sense>Brevis, court par nature; curtus, rac¬ <lb/>courci</sense></entry><entry><lemma>Brotus</lemma>, v. <variant>Stupidus</variant></entry><entry><lemma>Caballus</lemma>, v. <variant>Equus</variant></entry><entry><lemma>Cachinnare</lemma>, v. <variant>Ridere</variant></entry><entry><lemma>Cacumen</lemma>, v. <variant>Acies</variant></entry><entry><lemma>Cadaver. Corpus</lemma>. <sense>Il y a entre cadaver et corpus à peu <lb/>près la même différence qu'entre os et ossements. Le <lb/>corps inanimé désigné par cadaver n'est qu'un objet ma¬ <lb/>tériel ; désigné par corpus, c'est la dépouille mortelle d'une <lb/>personne, et on emploie toujours ce dernier mot quand <lb/>on s'intéresse au mort</sense></entry><entry><lemma>Cadere</lemma>, v. <variant>Labi</variant></entry><entry><lemma>CaederE</lemma>, v. <variant>Verberare</variant></entry><entry><lemma>Caerimonia</lemma>, v. <variant>Consuetudo</variant></entry><entry><lemma>Caesar</lemma>, v. <variant>Primus</variant></entry><entry><lemma>Caesaries</lemma>, v. <variant>Crinis</variant></entry><entry><lemma>Caeteri. Reliqui</lemma>. <sense>Cceteri, les autres, par opposition aux <lb/>premiers nommés, comme ot άλλοι; l'opposition est for¬ <lb/>tement marquée; reliqui, le reste, comme simple com¬ <lb/>plément du tout, ot λοιποί. Cic. Brut. 2, 6. Si viveret Hor¬ <lb/>tensius, caetera fortasse desideraret una cum reliquis bonis <lb/>civibus; hunc aut praeter coeteros aut cum paucis sustine¬ <lb/>ret dolorem. Si Hortensius vivait, il partagerait sans doute <lb/>les autres privations avec le reste des bons citoyens ; mais <lb/>une douleur qu'il aurait de plus que les autres citoyens <lb/>ou qu'on n'aurait guère avec lui serait</sense>.</entry><entry><lemma>Calamitas</lemma>, v. <variant>Infortunium</variant></entry><entry><lemma>Calculus</lemma>, v. <variant>Saxum</variant></entry><entry><lemma>Calamus</lemma>, v. <variant>Culmus</variant></entry><entry><lemma>Calere. Fervere. AEstuare. Calefacere. Fovere</lemma>. 1. <subEntry>Ca¬ <lb/>lere et fervere, il fait chaud, il fait très-chaud, désignent <lb/>la chaleur même : calidus, dont l'opposé est frigidus, un <lb/>degré de chaleur modéré; fervidus, dont l'opposé est ge¬ <lb/>lidus, le degré du point d'ébullition. AEstuare, dont l'op¬ <lb/>posé est algere, désigne la sensation que la chaleur fait <lb/>éprouver, comme avoir chaud</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Calefacere, chauffer, au sens purement physique, <lb/>sans idée accessoire ; fovere, chauffer, avec allusion à la <lb/>sensation agréable ou à l'effet bienfaisant de la chaleur</subEntry></entry><entry><lemma>Caligo</lemma>, v. <variant>Obscurum</variant></entry><entry><lemma>Calix</lemma>, v. <variant>Poculum</variant></entry><entry><lemma>Callidus</lemma>, v. <variant>Astulus et Sa</variant>· <lemma>Callis</lemma>, v. <variant>Iter</variant></entry><entry><variant>piens</variant></entry><entry><lemma>Campus</lemma>, v. <variant>AEquus et Villa</variant></entry><entry><lemma>Candela. Lucerna</lemma>. <sense>Candela, chandelle que l'on peut <lb/>porter comme une torche, λαμπάς; lucema, lumière qui <lb/>brûle sur une table et qu'on ne saurait se représenter au¬ <lb/>trement</sense></entry><entry><lemma>Candidus</lemma>, v. <variant>Albus</variant></entry><entry><lemma>Canere. Cantare. Psallere. Canticum. Cantilena. <lb/>Carmen. Poema. Poeta; Vates</lemma>. 1.<subEntry> Canere, terme général, <lb/>faire de la musique, canere voce, tibiis, fidibus, μέλπει v ; <lb/>cantare se dit de la musique vocale, άείδειν ; psallere, de la <lb/>musique instrumentale exécutée avec des instruments à <lb/>cordes</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Cantica et cantilenoe, compositions exclusivement <lb/>destinées à être chantées, dans lesquelles les paroles et la <lb/>mélodie sont inséparables, comme dans les chants popu¬ <lb/>laires, et qui servent d'expression à la joie et aux plaisirs <lb/>de la vie, par opposition au discours, au langage parlé : <lb/>canticum, chanson favorite qui égaye; cantilena, chanson <lb/>rebattue qui a perdu le charme de la nouveauté et n'est <lb/>plus qu'une vieillerie. Carmina et poemata, poésies suscep¬ <lb/>tibles d'être chantées, mais dont les paroles sont une <lb/>oeuvre d'art, ayant une valeur propre, et qui sont consa¬ <lb/>crées à la religion ou au dieu des vers, par opposition à <lb/>la prose et à la vérité pratique. Carmina, dans sa signifi¬ <lb/>cation primitive, désigne des chants religieux, ΙπψδαΙ, et <lb/>par extension d'autres poésies, surtout de petites pièces <lb/>et des morceaux lyriques, comme ώδαί; poemata, des pro¬ <lb/>ductions d'un art avancé, de longs poèmes, la plupart du <lb/>temps épiques ou tragiques, comme ποιήματα. Le carmen <lb/>est le fruit d'une inspiration naïve; le poema, d'une inspi¬ <lb/>ration qui se connaît et se maîtrise</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Poeta, terme savant, technique, ne fait voir dans le <lb/>poète que l'artiste; vates, terme religieux qui appartient <lb/>à la vieille langue latine, le présente comme une personne <lb/>sainte</subEntry></entry><entry><lemma>Caper. Hircus. Haedus</lemma>. <sense>Caper, terme général, nom du <lb/>bouc en histoire naturelle, τράγος; hircus,. vieux bouc <lb/>qui a toute sa croissance; hoedus, hoedus, jeune bouc, <lb/>γρίφος</sense></entry><entry><lemma>Carceb</lemma>, v. <variant>Custodia</variant></entry><entry><lemma>Carère. Egére. Indigere</lemma>. 1. <subEntry>Carere se rapporte à ce <lb/>qu'on souhaite de posséder, c'est être privé de quelque <lb/>chose, s'en passer, par opposition à habere; egere et indi¬ <lb/>gere se rapportent à ce qu'il nous faut absolument et dont <lb/>nous ne pouvons pas nous passer, ,comme avoir besoin, <lb/>par opposition à abundare. Sen. V. B. 7. Voluptate virtus <lb/>s sepe caret, nunquam indiget. Le plaisir a beau fuir la <lb/>vertu, elle n'en est jamais en peine. Ep. 9. Sapiens eget <lb/>nulla re ; egere enim necessitatis est. Le sage n'a aucun be¬ <lb/>soin, car qui dit besoin dit nécessité. Cic. Ep. ad Qu. Fr. I, <lb/>3, 2. Nunc commisi ut me vivo careres, vivo me aliis indi¬ <lb/>geres. Je t'ai donc imposé de mon vivant des privations, <lb/>réduit de mon vivant à dépendre des autres</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Egwe marque le besoin même, par opposition à uti; <lb/>indigere, le sentiment pressant du besoin et le vif désir de <lb/>le voir satisfait</subEntry></entry><entry><lemma>Caritas</lemma>, v. <variant>Diligere</variant></entry><entry><lemma>Carmen</lemma>, v. <variant>Canere</variant></entry><entry><lemma>Carnifex</lemma>, v. <variant>Homicida</variant></entry><entry><lemma>Caro. Pulpa. Viscera. Exta. IntestTna. Ilia</lemma>.' i. <subEntry>Caro, <lb/>la chair en général, comme substance, par opposition à <lb/></subEntry></entry><entry><lemma>Canna</lemma>, v. <variant>Culmus</variant></entry><entry><lemma>Canterids</lemma>, v. <variant>Equus</variant></entry><entry><lemma>Cantare</lemma>, v. <variant>Canere</variant></entry><entry><lemma>Canticum, Cantilena</lemma>, v. <variant>Canere</variant></entry><entry><lemma>Capere</lemma>, v. <variant>Sumere</variant></entry><entry><lemma>Capillus</lemma>, v. <variant>Crinis</variant></entry><entry><subEntry>la graisse, aux nerfs, aux muscles ; pulpa, terme particu¬ <lb/>lier pour la chair qui se mange et qui a du goût, par op¬ <lb/>position aux os ; viscera, toutes les chairs et parties char¬ <lb/>nues comprises entre la peau et les os</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Viscera, au sens restreint, désigne toutes les parties <lb/>internes du corps; exta, les parties molles de la poitrine, <lb/>comme le coeur, les poumons; intestina, interanea et ilia, <lb/>les parties molles du ventre, surtout les intestins : intes¬ <lb/>tina, et après le siècle d'Auguste, interanea, les intestins <lb/>considérés comme organes de la digestion; ilia, tout ce <lb/>qui se trouve dans l'abdomen, et particulièrement les par¬ <lb/>ties mangeables</subEntry></entry><entry><lemma>assis. Galea. Codo</lemma>. <sense>Cassis1, cassida ', casque de métal ; <lb/>galea, casque de peau et à proprement parler de peau de <lb/>belette ; cudo, casque de forme inconnue. Tac. G. 6. Pau¬ <lb/>cis loricae ; vix uni alterive cassis aut galea. Un petit nom¬ <lb/>bre de cuirasses ; à peine un ou deux casques de métal ou <lb/>de peau</sense></entry><entry><lemma>Cassis</lemma>, v. <variant>Rete</variant></entry><entry><lemma>Castigatio</lemma>, v. <variant>Vindicta</variant></entry><entry><lemma>Castus. Pudîcüs. Pudens. Pudibundus</lemma>. 1. <subEntry>Casius repré¬ <lb/>sente la chasteté comme une vertu innée, pur, innocent; <lb/>pudïcus, comme une vertu morale, pudique, modeste</subEntry>. <lb/>2. <subEntry>Pudicus, pudicitia, la modestie naturelle, la peur de <lb/>paraître nu aux yeux des autres, et l'esprit de chasteté <lb/>qui en est la suite au point de vue exclusif des rapports <lb/>des deux sexes, la pudicité ; pudens, pudor, la modestie <lb/>en général, la peur de se faire voir sous un jour fâcheux <lb/>et de s'exposer au mépris, le sens de l'honneur. Cic. <lb/>Catil. Π, 11, 25. Ex hac parte pudor pugnat, illinc petu¬ <lb/>lantia ; hinc pudicitia, illinc stuprum. La modestie est aux <lb/>prises avec l'effronterie, la pudeur avec la débauche</subEntry>. <lb/>3. <subEntry>Pudicus et pudens s'entendent de la modestie à l'état</subEntry> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
