<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="entry">
            <p>
        ABSOLVERE HOMINEM VENERI. <persName type="author">Cicero.</persName> Priver un homme des
            marques de la virilité; le décharger des soins que l'on rend à Vénus; l'exempter de
            faire ses hommages à la déesse d'amour; le dispenser de servir les dames; mettre un
            frein à ses désirs amoureux; donner des bornes à ses galants exploits; retenir
            l'inclination qu'il peut avoir de faire service aux belles; le délier des engagements
            qu'il peut avoir avec la mère d'Amour; lui retrancher tout commerce galant. Ou, au
            contraire: rendre un homme capable de servir Vénus; le perfectionner de manière que ses
            soins soient toujours agréables; lui procurer tous les avantages nécessaires pour faire
            recevoir ses hommages; le rendre parfait dans l'art de faire service aux dames; le
            tourner de sorte qu'il plaise partout; lui faire prendre un air à réussir près des
            belles; le mettre en état de se rendre digne des regards de la mère d'Amour; en faire un
            joli homme, un homme consommé dans l'art de la galanterie; rendre un homme aimable et
            tout galant. Ou: absoudre un homme de tout ce que Vénus lui fait faire; lui pardonner
            tout ce qu'il entreprend en faveur de ses feux; excuser les fautes amoureuses d'un
            galant; avoir de l'indulgence pour les erreurs où sa passion le plonge.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ACERSECOMES, ae, m. <persName type="author">Juv.</persName>
            Catamite.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ADDUCTRIX, icis, f. Conciliatrice de volontés,
                médiatrice<note xml:id="Footnote_31">
            
                 Voyez <ref target="#agabula">AGABULA</ref>, <ref target="#leno">LENO</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ADHINNIO, is, ire. Crier de joie en voyant une belle
            femme; se sentir vivement ému par sa présence, et ne pouvoir modérer les transports
            qu'elle excite.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ADINEO, ADINIO, is, ivi, itum, ire. <persName type="author">Col.</persName> Dormir à l'Hébraïque.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ADVERSUS ET AVERSUS IMPUDICUS EST. <persName type="author">Cic.</persName> A découvert ou en
            secret, il est toujours débauché; qu'on le regarde ou qu'on ne le regarde pas, il ne
            s'en livre pas moins à sa passion déréglée; qu'on puisse le savoir ou l'ignorer, c'est
            tout un pour son tempérament amoureux; qu'il soit en compagnie ou sans témoins, il faut
            que son dérèglement ait son cours; qu'on le voie ou non, il donne tout au plaisir de ses
            sens. Ou: l'une et l'autre Vénus le touchent également; de quelque côté qu'on le prenne,
            on n'y trouvera que débauche; s'il aime l'action, il veut bien la souffrir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AEDOEICA ULCERA, n. Chancres aux parties naturelles.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AEDOEICON, i, n. Le membre, la verge.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AEDOEPALMUS, i, m. Priapisme, érection continuelle;
            maladie qui cause une tension du v.. douloureuse et continue<note xml:id="Footnote_32">
            
                 Une tension douloureuse et continue dans la
            partie reproductive de l'espèce humaine.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AFFERRE CONSECUTIONEM VOLUPTATIS. <persName type="author">Cic.</persName> Faire jouir de ses
            amours; procurer le plaisir de la jouissance; mettre en possession de l'objet de ses
            vœux; faire venir le moment heureux en amour; donner la facilité d'exécuter ses desseins
            galants; faire naître l'occasion de satisfaire ses désirs amoureux; mettre un amant au
            comble de la joie; faire apercevoir que l'heure du berger sonne; mettre en état de
            donner dans le but des amants; rendre un amant heureux; fournir les moyens de se
            divertir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGABULA, ae, m. f.
            Maquereau; maquerelle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGAGULA, ae, m. f. Maquereau; maquerelle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGAGULO, onis, m. Maquereau.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGERE LENONEM. <persName type="author">Cic.</persName> Faire le métier de pourvoyeur de Vénus; se mêler d'appareiller des amants;
            travailler à concilier les volontés en amour; s'appliquer à l'union des amants; donner
            ses soins à rendre mutuelles les inclinations amoureuses; être agent de change en amour;
            s'attacher à rendre les amants contents; s'employer à faire réussir les passions
            galantes; faire l'office d'appareilleur d'amour; faciliter les approches intimes des
            amants; être conciliateur en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGITO, are. <persName type="author">Hor.</persName> Se prend
            aussi pour faire l'action que demande une passion qui fait le plaisir et la peine de la
            plupart des hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGNEON, i, n. Bordel, lieu où l'on trouve des filles de
            commodité; par antiphrase, bon lieu<note xml:id="Footnote_33">
            
                 Ou, plutôt, mauvais lieu que le plaisir n'habite
            jamais, et où le mal habite toujours.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGO, <foreign xml:lang="lat">is, egi, actum, agere</foreign>. Agir; est le contraire de <foreign xml:lang="lat">pati</foreign>; souffrir les agissants. C'est jouer avec ardeur au
            jeu d'amour. Il est du style Sodomitique.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AGULA, ae, f. Appareilleuse, maquerelle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ALECTRA, ae, f. Celle qui ne laisse pas de prendre les
            plaisirs de l'amour, bien qu'elle soit sans mari; celle qui se console galamment de la
            solitude du célibat ou de la viduité; celle qui se sert du remède propre à guérir les
            chagrins où le célibat et le veuvage peuvent plonger<note xml:id="Footnote_34">
            
                 Épicurienne qui laisse à qui les veut les peines
            et les tourments du mariage, mais qui s'en procure les plaisirs.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ALICARIAE, arum, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Filles de joie qui se tenaient devant les boutiques des vendeurs de fromentée, attendant
            aventure.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ALIENUS EST DIU VENERIS USUS EO QUI CONVALUIT. <persName type="author">Cels.</persName> Celui
            qui relève de maladie se doit interdire pour un temps l'usage de Vénus; les délices de
            l'amour sont un mets dont les convalescents ne doivent point goûter; au sortir d'une
            maladie, on doit être dispensé pour quelque temps du service des belles; les plaisirs de
            l'amour ne sont point faits pour un convalescent; il ne sied point du tout de faire le
            galant tant qu'on a besoin de reprendre des forces; vouloir faire l'amour pendant une
            convalescence, c'est chercher entre les bras de Vénus une rechute<note xml:id="Footnote_35">
            
                 Ou même la mort. Les vieillards sont comme les
            convalescents: l'usage des plaisirs amoureux les tue ou les rend imbéciles.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ALILARIA, ae, f. Garce suivant la Cour, putain de Cour<note xml:id="Footnote_36">
            
                 Comme les gens de Cour sont au-dessus des
            préjugés, c'est pour cela qu'elles y abondent.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ALLUDERE AD SCORTUM. <persName type="author">Ter.</persName> Se jouer à une courtisane<note xml:id="Footnote_37">
            
                 Badiner, folâtrer avec une fille de joie.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ALUTA, ae, f. Peau inutile; boyau sans ressort et propre à
            être livré au mégissier. <foreign xml:lang="lat">Aluta Priami</foreign>: vieil outil qui ne
            peut plus servir qu'à exciter les sarcasmes des jeunes filles. Instrument fêté dans sa
            jeunesse, et méprisé, comme tant d'autres choses, lorsqu'il se trouve usé par le service
            ou la vieillesse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMASCUS, i, m. <persName type="author">Plaut.</persName> V. <ref target="#amasius">AMASIUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMASIA, ae, f. <foreign xml:lang="lat">Gell.</foreign> Celle
            qui aime, ou qui est aimée, maîtresse. Ou: femme galante<note xml:id="Footnote_38">
            
                 Bonne amie à qui il ne manque que le contrat
            matrimonial pour être une femme parfaite.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMASIO, onis, m. <persName type="author">Apul.</persName> V.
                <ref target="#amasius">AMASIUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMASIOLA, ae, f. Une
            petite maîtresse, une jeune enfant qu'on aime.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMASIOLUS, AMASIUNCULUS, i, m. <persName type="author">Petr.</persName> Un jeune amoureux, un petit galant. Ou: un petit favori, un jeune
            mignon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMASIUS, ii, m. <persName type="author">Plaut.</persName> Un amoureux, un galant, le berger d'une bergère,
            l'amant d'une belle. Ou: celui qui est porté à l'amour, qui est enclin aux plaisirs de
            Vénus. Ou: un favori, un mignon, celui qui souffre les caprices amoureux d'une passion
            déréglée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATIO, onis, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Amourachement, amourette; attachement galant, inclination amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATOR, oris, m. <persName type="author">Ter.</persName> Un
            amoureux, un galant, un passionné, un amant<note xml:id="Footnote_39">
            
                 En Français, le mot amateur équivaut à
            libertin: un friand de jeunes tendrons.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATORCULUS, i, m. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Diminutif d'<foreign xml:lang="lat">amator</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATORIA VOLUPTATE FRUI. <persName type="author">Cic.</persName> Goûter les plus parfaites
            douceurs de l'amour; jouir des plaisirs amoureux; satisfaire ses amoureux désirs;
            s'enivrer des délices de l'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATRICULA, ae, f. V. <ref target="#amasiola">AMASIOLA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATRIX, icis, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Amante, amoureuse, bergère, maîtresse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMATUS, us, m. Ce qu'on aime, objet aimé, ses amours, son
            inclination.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMBULARE IN MASCULOS. <persName type="author">Sen.</persName> Donner dans ses amours
            l'exclusion au beau sexe; prendre un sexe pour l'autre dans ses divertissements
            amoureux; faire un affront aux femmes et à la nature; se méprendre au sexe dans ses
            amours; aimer ses pareils avec dérèglement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMICUS LAEVIS vel LEVIS. Ami jeune et sans barbe, qui chez les Anciens tenait lieu d'une
            amie et en faisait les fonctions.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMISSI CORPORIS DAMNUM. <foreign xml:lang="lat">Phaed.</foreign> Le dommage que cause la
            perte de la virilité, la perte de ce qui nous distingue et qui nous fait aimer des
            femmes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMOR, is, m. L'Amour, le fils de Vénus; la passion
            d'aimer. Cette passion n'est point obscène par elle-même, mais l'abus de l'amour le
            devient. <foreign xml:lang="lat">Amor Socraticus</foreign>: l'amour Socratique, quoique
            portant le nom d'un sage, doit être proscrit de la bonne compagnie et relégué dans les
            collèges, les séminaires, les couvents et dans toutes les sociétés composées d'hommes
            qui connaissent trop ou trop peu les femmes. La bonne philosophie n'est point de
            contrarier la nature. L'amour Platonique est au moins fondé sur la délicatesse, mais les
            femmes commencent à l'abjurer comme inutile et ridicule.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMPHICAUSTIS, is, f. (dans les comiques). La partie sans
            laquelle les femmes seraient bien malheureuses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMPHIDAEUM, i, n. Les lèvres rebordées de la bouche
            inférieure, qui engloutit la plus pure substance des hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AMPLEXUS, us, m. Étreinte amoureuse, embrassement,
            baiser.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAGRIPH, ind. Le plaisir amoureux pris avec une fille, ou avec une veuve.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAITIS, idis, f. Vénus Assyrienne, dans les temples de
            laquelle les filles des meilleures maisons tiraient gloire d'avoir gagné leur mariage en
            satisfaisant les désirs amoureux de tous ceux qui se présentaient, et après ce galant
            noviciat trouvaient à se marier plus avantageusement, vu leur grande expérience<note xml:id="Footnote_40">
            
                 Si les divinités des Assyriens avoient des
            temples en France, nos jeunes filles n'auraient pas les pâles couleurs.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAPHLASMUS, i, m. Le plaisir amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAPHLYSTIUM, ii, n. Le mariage solitaire, le combat de
            cinq contre un.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAPHLYSTIUS, ii, m. Qui trouve une femme dans sa
            main.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAPHRODISIA, ae, f. Apathie de la nature, insensibilité
            pour les plaisirs de l'amour<note xml:id="Footnote_41">
            
                 Mort anticipée.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANAPHRODISUS, a, um. Qui est insensible aux plaisirs de
            Vénus; qui est dans l'indolence à l'égard de l'amour; qui n'a aucun goût pour les
            douceurs amoureuses; que les charmes de Vénus n'attirent point; qui n'est ému d'aucuns
            désirs pour la beauté; que les délices de l'amour ne tentent pas; qui n'est point touché
            des attraits de Vénus; qui n'a aucune pente aux divertissements amoureux; qui ne se sent
            point; insensible aux traits de l'Amour; sur qui les appas de Vénus ne font point
            d'effet.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANCUBA, ae, f. Succube, qui est introduite dessous.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANCYRA, ae, f. V. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANDROGENIA, ae, f. L'union des corps qui perpétue le genre
            humain; la liaison des deux sexes pour la propagation des hommes; le mélange des corps
            et des esprits pour reproduire son semblable; ce qui donne naissance à l'amour et
            ensuite aux hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANDROGENUS, a, um. Qui s'étudie à la reproduction; qui
            prend soin de la propagation humaine; qui fait ce qu'il peut pour perpétuer le genre
            humain; qui travaille à se faire des successeurs; qui s'emploie à se donner une
            postérité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANDROGYNUS, i, m. Androgyne. On appelle de ce nom l'être
            qui réunit les deux sexes. Deux androgynes parfaits équivaudraient à quatre personnes
            ordinaires; mais comme la Nature les crée presque tous imparfaits, douze androgynes ne
            valent ni un homme ni une femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANDROPHYTIDES, is, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign> Qui est propre à donner des habitants à sa patrie; qui a tous les talents
            nécessaires pour peupler le monde; à qui rien ne manque pour fournir des sujets à
            l'État; qui ne laissera pas périr la race des hommes par sa faute; qui est en état de
            travailler à la propagation du genre humain.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANDROSATHUS, i, m. Que l'Amour a libéralement fourni;
            avantageusement pourvu des dons de l'Amour<note xml:id="Footnote_42">
            
                 Qui a de grands moyens de plaire au beau
            sexe.</note>; qui a de grandes parties pour Vénus; à
            qui l'Amour a fait présent d'un sceptre magnifique; qui est avantagé de la nature en
            faveur des dames; qui a un grand talent pour persuader en amour; un substitut du dieu
            des jardins; un second Zagachrist. V. <ref target="#mentulatus">MENTULATUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANHELO, as, are. <persName type="author">Juv.</persName>
            Montrer toute sa vigueur et se mettre hors d'haleine; être sur le grabat pour avoir trop
            travaillé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANITERGIUM, ii, n. Mouchoir de commodité, torchecul<note xml:id="Footnote_43">
            
                 Si ce mot n'est pas propre, au moins il est
            expressif.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANO FASCINUM INSERERE. <persName type="author">Petr.</persName> Introduire un suppositoire
            vivant.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANTILLO, as, are. V. <ref target="#scortor">SCORTOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANULARE, is, n. La bague que l'on court en amour; l'anneau
            que l'amour cherche à mettre à son doigt<note xml:id="Footnote_44">
            
                 Et qui est propre à tous les hommes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ANXITIA, ae, f. Fille de joie, garce<note xml:id="Footnote_45">
            
                 Coquine.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APHRODISIA, orum, n. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Les plaisirs de Vénus, les jeux où Vénus engage les amants, les combats amoureux, les
            victoires amoureuses, les exercices d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APHRODISIAS, adis, f. Ile dans le golfe Persique, où Vénus
            était servie de la manière la plus tendre et la plus vigoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APHRODISIASMUS, i, m. Le service de Vénus; l'usage des
            contentements que Vénus peut procurer; le doux emploi auquel la mère d'Amour destine les
            amants; le devoir amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APHRODISIUM, ii, n. Les délices où Vénus invite; le
            plaisir sans lequel on ne verrait point d'amants; les douceurs qu'offre la mère d'Amour
            pour payer les maux que son fils fait souffrir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APHRODISIUS, a, um. Qui est tout à Vénus; qui s'est voué
            tout entier à la mère d'Amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APHRODITARIUM, ii, n. Médicament propre au service de
            Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APOCOPUS, i, m. Eunuque; homme qui a souffert un
            retranchement considérable; personnage de mauvais augure pour les dames; inhabile ou
            impuissant; celui dont les forces ne lui permettent pas de servir sous les enseignes
            d'Amour; auquel il n'est pas permis de lever l'étendard amoureux; qui est dans
            l'impuissance de combattre amoureusement<note xml:id="Footnote_46">
            
                 Dont le lit est un lit de repos.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        APORAPHANIDOSIS, is, f. Peine des pauvres surpris en
            adultère à Athènes, auxquels on fourrait un navet dans le cul après leur en avoir
            arraché les poils; d'où est venu le proverbe: <foreign xml:lang="lat">Drôle à la fesse tondue</foreign>
               <note xml:id="Footnote_47">
            
                 Le code criminel d'Athènes méritait aussi d'être
            réformé.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AQUACULO, as, are. Maquereller, faire le maquerellage. V.
                <ref target="#agere_lenonem">AGERE LENONEM</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AQUARIOLUS, i, m. <persName type="author">Cic.</persName>
            AQUARIUS, ii, m. <persName type="author">Juv.</persName>
            Maquereau, pourvoyeur d'amour<note xml:id="Footnote_48">
            
                 Voy. <ref target="#ballio">BALLIO</ref>.</note>. Ou (<persName type="author">Apul.</persName>): cocu volontaire, mari commode. Ou (<persName type="author">Fest.</persName>): suppôt de bordel, souteneur, mangeur de blanc.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AQUATICULUS, i, m. Le bas du ventre; l'endroit où sont les
            parties destinées à la génération, qui, par l'abondance d'une chaleur humide qui y
            règne, se couvre de poils; le pénil; la motte<note xml:id="Footnote_49">
            
                 L'aqueduc d'amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARARE FUNDUM ALIENUM. <persName type="author">Plaut.</persName> Cultiver le champ d'autrui;
            travailler à la tâche d'un autre; mettre en œuvre le fonds de son voisin; prendre soin
            des plaisirs de la femme de quelqu'un; se divertir aux dépens des maris.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARCUM TENDERE. <persName type="author">Apul.</persName> Se mettre en état de servir les
            belles; être en amour sous les armes; se tenir prêt pour le combat amoureux; se disposer
            à l'attaque amoureuse; diriger son intention au service des dames.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARDERE FELICITER. <persName type="author">Ovid.</persName> Être heureux en amour; avoir du
            bonheur dans ses amours; être vu de bon œil par les dames; être bien reçu des belles;
            être favorisé du beau sexe; ne point soupirer à crédit; ne s'enflammer jamais seul; ne
            point brûler d'une passion infructueuse; être homme à bonne fortune.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARGA, ae, f. Le vase amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARGENTARIAE ELECEBRAE. <persName type="author">Fest.</persName> Filles de joie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARIETINO, as, are. Beliner.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARMA VIRILIA. Les armes propres à la joute amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARRHENOCOETES, ae, m. Pédéraste, adonné à l'amour des mâles, bougre<note xml:id="Footnote_50">
            
                 Bulgare.</note>, Sodomite<note xml:id="Footnote_51">
            
                 Hérétique en amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARRIDET FORTUNAE HORA. <persName type="author">Petr.</persName> Voici l'heure du berger;
            berger, ton heure sonne; le moment heureux est venu.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARRIGERE AD VETULAS. <persName type="author">Mart.</persName> Être fort galant près des
            vieilles; ne pas mépriser les vieilles amoureuses<note xml:id="Footnote_52">
            
                 Heureux qui peut ainsi faire, car les jeunes
            doivent bien trouver leur compte avec un tel homme.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARSENOCOETA, ae, m. V. <ref target="#arrhenocoetes">ARRHENOCOETES</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARSENOTHETA, ae, m. Corrupteur de jeunes garçons<note xml:id="Footnote_53">
            
                 Homme dangereux, qui ne fait rien qu'à rebours
            du bon sens.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARTICULOS OMNES COMMODITATIS &amp; SCIRE. <persName type="author">Plaut.</persName> Connaître
            l'heure du berger<note xml:id="Footnote_54">
            
                 Deviner le moment de la faiblesse des dames.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARVA CONSERERE MULIEBRIA. Ensemencer les champs d'amour; rendre une femme fertile.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ARVUM GENITALE. <persName type="author">Virg.</persName> ARVUM MULIEBRE. <persName type="author">Lucr.</persName> Le champ que l'amour
            fait cultiver; le jardin de Vénus; la patrie commune de tous les hommes; le pays natal;
            le lieu de la naissance.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ASINIS (AB) AD BOVES TRANSIRE. <persName type="author">Plaut.</persName> Quitter la mandille pour devenir fermier général; passer du régiment de
            l'arc-en-ciel dans la brigade de la fortune; parvenir d'une condition médiocre à une
            fortune considérable.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ASOTIUM, ii, n. Endroit où l'on se divertit; lieu de
            plaisir; maison de divertissement; maison libre; maison de liberté; maison où l'on se
            réjouit.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ASSILIO, <foreign xml:lang="lat">is, lii, lui, ultum, ire</foreign>. <persName type="author">Col.</persName> Saillir; couvrir; faire l'action naturelle; sauter sur les quatre
                quartiers<note xml:id="Footnote_55">
            
                 Cela se dit plutôt des animaux que des
            hommes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ASTYANASSA, ae, f. La suivante d'Hélène, qui composa un
            livre des différentes manières d'androgyniser: ce que Philénis et Éléphantine imitèrent
            depuis; et, de nos jours, Louise Sigée de Tolède, dame Espagnole, et le magnifique
            Molza, Florentin.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ATAURUS, a, um. Qui n'a point encore fait l'exercice de
                Vénus<note xml:id="Footnote_56">
            
                 Novice qui ne connaît rien aux plaisirs de
            l'amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ATHYR, ATHYRI, ind. L'antre des Nymphes; la fontaine où l'on porte l'eau; la boutique où
            l'Amour fait travailler en peau.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ATTENUATUS AMORE. <persName type="author">Ovid.</persName> Atténué par les fatigues de
            l'exercice amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ATTRECTARE UXOREM ALICUJUS. <persName type="author">Cic.</persName> Manier, patiner, tâtonner
            la femme de quelqu'un<note xml:id="Footnote_57">
            
                 La caresser.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        AVERSA VENUS. <persName type="author">Jul. Cap.</persName> Amour désordonné, dérèglement en
            amour; injure faite à Vénus et aux belles; la Vénus antistrophe; l'art subtil.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BABALUM, i, n. La pique du dieu gardien des jardins; le
            sceptre de Cupidon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BACCHANALIA. Bacchanales, ou les fêtes en l'honneur de Bacchus, dieu de la vendange.
            D'abord elles furent décentes, mais elles offrirent ensuite tous les désordres de la
            débauche la plus crapuleuse. On portait en procession des membres virils couronnés par
            des matrones respectables. Les Bacchantes couraient les rues toutes nues. Aujourd'hui il
            n'y a de Bacchanales que dans de petits appartements consacrés à cela, et ces fêtes se
            nomment, comme autrefois, orgies.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BADAS, ae, m. Qui se laisse métamorphoser en fille; qu'on
            emploie pour fille<note xml:id="Footnote_58">
            
                 Par une erreur bien volontaire.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BAETA, ae, m. Qui se laisse
            prendre pour une jolie fille, et qu'on traite de même.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BALANUS, i, m. Le gland qu'on offre à Vénus; la tête du
            dieu Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BALLIO, onis. <persName type="author">Cic.</persName> Conciliateur d'amourettes; pourvoyeur d'amour<note xml:id="Footnote_59">
            
                 Négociant en jeunes filles.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BALNEA, <foreign xml:lang="lat">eorum</foreign>. Bains publics, endroits de rendez-vous et
            préparatoires à la prostitution. Les Romains y allaient pour examiner les hommes nus, et
            choisir en quelque sorte les jeunes gens les plus propres à contenter leur goût
            singulier pour le péché contre nature. On dit que, dans plusieurs de ces endroits, les
            hommes et les femmes se baignaient pêle-mêle. Véritablement, les Romains ont poussé très
            loin ce genre de mollesse, qui se retrouve en Asie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BAPTAE, arum, m. Prêtres de Cotytto, dont il sera parlé
            plus bas. C'étaient de francs vauriens et les plus débauchés des hommes. De tous temps
            les prêtres ont été libertins plus ou moins ouvertement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BASIATIO, onis, f. Baiser, l'action d'embrasser. Voy. <ref target="#osculum">OSCULUM</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BASIO, as, are. Baiser, donner des baisers, embrasser.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BASSARA, ae, f. Fille de joie, courtisane.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BATALUM, i, n. BATALUS, i,
            m. Le batail, ou le battant de la cloche amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BATALUS, i, m. Qui souffre qu'on le fasse servir de femme;
            qui laisse exiger de lui le plaisir que les femmes seules devraient donner. Ou: Voy. <ref target="#podex">PODEX</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BETA, ae, f. Voy. <ref target="#baeta">BAETA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BILBIL, <foreign xml:lang="lat">ind.</foreign> BILBIS, idis,
            f. <persName type="author">Fest.</persName> BILLIS, is, f. Le
            lait d'amour répandu à terre<note xml:id="Footnote_60">
            
                 Esprit-de-vin évaporé contre l'intention de la
            Nature.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BONA DEA. Cérès, ou la Bonne Déesse. Ses mystères, inconnus aux historiens et aux
            mythologistes, ne l'étaient pas à Juvénal. Si on l'en croit, il s'y passait de son temps
            des choses qui offensent rudement la pudeur. Cérès était la déesse de la terre et de la
            fécondité; une de ses fêtes avait lieu au mois de Mai, si célèbre par la révolution qui
            se fait dans la nature, qu'une chaleur nouvelle semble vivifier alors et rappeler aux
            actes d'une régénération entière. Ce que dit Juvénal de la licence de ces fêtes fait
            croire que, quoique dans les premiers temps de leur institution à Rome elles eussent été
            chastes, néanmoins, par analogie avec les propriétés du mois de Mai, il s'y serait
            introduit des mystères très opposés à leur première institution. Les prêtres de tous les
            pays ont le talent de régénérer, par des institutions commodes, la religion lorsqu'elle
            se perd. Les mystères d'Isis, de Vénus, de Bacchus, de Priape, n'étaient guère plus
            chastes. Clodius, à Rome, tenta le premier de violer les mystères de la Bonne Déesse,
            qui se célébraient à huis clos entre femmes, et, sous un déguisement féminin,
            s'introduisit dans la maison de César pour mieux jouir de Pompeia, qu'il aimait. Pompeia
            était la femme de César: elle ne pouvait mieux se venger de ses infidélités qu'avec ce
            Clodius, l'un des plus beaux chevaliers de son temps.
        Voy. Juvénal, sat. 6e, vers 313 et suiv.; Apulée, au liv. 8e de ses
                Transformations.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BIPENNA, ae, f. L'instrument avec lequel l'Amour taille sa
            besogne.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BUBALIUM, ii, n. La bague qu'on court dans l'académie
            amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        BUCHEIS, idis, f. Palma
                Christi, plante merveilleuse pour les exercices d'amour. Elle croît en
                Syrie<note xml:id="Footnote_61">
            
                 Rien n'est plus dangereux que ces remèdes
            aphrodisiaques. Ils conduisent à l'impuissance par le plus court chemin.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CADERE CREBRO. <persName type="author">Plaut.</persName> Tomber souvent sur les bras d'une
            aimable ennemie<note xml:id="Footnote_62">
            
                 C'est un plaisir qu'on n'a pas toujours le
            pouvoir de se procurer et qui n'en est que plus piquant lorsqu'on l'éprouve.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CADURCA, orum, n. Les bords de la fontaine d'amour; les
            lèvres de la bouche amoureuse; ce qu'on appelle, aux vieilles, les babines.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CADURCUM, i, n. Le cabinet de Vénus, la loge amoureuse<note xml:id="Footnote_63">
            
                 La chambrette des délices.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CAPULUS, i, m. <persName type="author">Priap.</persName> Le
            manche amoureux; la poignée d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CARUNCULA, ae, f. Carnosité; excroissance de chair; chair
            glanduleuse et spongieuse; caroncule, dont quatre forment une barricade au devant du
            chemin couvert de la forteresse d'amour. Palissade sur laquelle niche quelquefois cet
            oiseau rare qu'on appelle aux Indes oiseau de Paradis, et en France pucelage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CASALBADIUM, ii, n. <persName type="author">Petr.</persName>
            Fille de commodité, fille de joie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CASALVIUM, ii, n. Lieu, à Athènes, où l'on pouvait se
            fournir de filles commodes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CASAURA, ae, f. Fille commode.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CASAURIUM, ii, n. Bordel, lieu de plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CASTRA CUPIDINIS. <persName type="author">Ovid.</persName> Le camp de l'amour; le poste
            amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CASTRO, as, are. Ôter le sexe à un homme; le rendre
            neutre, inhabile à la génération; le priver de ce qui attire les dames, de ce lien qui
            joint un sexe à l'autre et des deux n'en fait qu'un. <foreign xml:lang="lat">Eunucho committere juvenem</foreign> exprime la même chose que <foreign xml:lang="lat">castrare</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CATADACTYLIUM, ii, n. La bague puérile, que courent
            certaines gens d'un goût extraordinaire.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CATAMITUS, i, m.
            Favori de Jupiter, Ganymède; jeune garçon substituant les filles. Notre mot Français
                chattemite, que l'on interprète par ceux-ci: patelin,
                rusé, hypocrite, n'aurait-il pas aussi quelque analogie avec
            celui-ci? Voy. <ref target="#concubinus">CONCUBINUS</ref>, <ref target="#pullus">PULLUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CATAPYGOS, i, m. Qui recherche la Vénus antistrophe. Ou:
            le doigt du milieu auquel on met quelquefois une bague, mais qui n'en porte jamais<note xml:id="Footnote_64">
            
                 Des religieux Asiatiques, par esprit de
            pénitence, se mettent au gland un anneau assez lourd pour empêcher l'effet des désirs
            charnels.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CATAPYGOSINE, es, f. L'amour de Vénus antistrophe,
            l'exercice de l'art subtil; la passion à laquelle les auteurs orientaux disent que la
            femme de Loth s'était soumise.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CATIA MATRONA. Femme qui s'habille à la manière des courtisanes, qui savent faire valoir
            tous leurs avantages corporels; femme leste, élégante.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CAUDA, ae, f. <persName type="author">Hor.</persName> Ce qu'on
            appelle la queue dans les animaux qui n'en ont point.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CAULIS, is, m. CAULOS, i,
            m. La tige du genre animal.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CELLA, ae, f. La cellule des prêtresses de Vénus; la
            petite alcôve où elles se retirent pour sacrifier à l'amour dans un lieu de
            prostitution.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CERCOLIPA, ae, m. <persName type="author">Catull.</persName>
            Voy. <ref target="#penis">PENIS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CEVEO, <foreign xml:lang="lat">es, cevi, cevere</foreign>. <persName type="author">Juv.</persName> Il a la même acception que le mot <foreign xml:lang="lat">crissare, crisso</foreign>, cité plus bas. Cependant le verbe <foreign xml:lang="lat">cevere</foreign>
            désigne plus spécialement le mouvement des hommes pendant le plaisir à la Grecque: <foreign xml:lang="lat">Ego te ceventem, Sexte, verebor.</foreign>
               <foreign xml:lang="lat">Juvenalis.</foreign>
            </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CHALAMYDES, <foreign xml:lang="lat">dum</foreign>, f. Celles qui, par humilité, veulent bien
            prendre sur elles le fardeau du genre humain.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CHALCIDISSO, as, are. Mot tiré du Grec, qui exprime un
            genre de fantaisie érotique qui consiste à se faire lécher ou sucer les parties
            naturelles par des enfants. Les anciens habitants de la Chalcide chérissaient cette
            singulière volupté.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CHELIDON, onis, f. La caverne de Vénus; le gouffre où se
            précipitent la plupart des hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CHIA, ae, f. <persName type="author">Mart.</persName> (<persName type="author">Subaud.</persName>
            Ficus). La figue que les Ganymèdes donnent à entamer, que
            Martial dit être d'un goût piquant et qui excite: au lieu que, dans les femmes, il dit
            qu'elle est fade et insipide, et la nomme <foreign xml:lang="lat">marisca</foreign>, et
            prétend que c'est un second c...
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CHOEROS, i, m. La bauge où se vautrent les hommes les plus
            propres; le bourbier où presque tous les hommes se plongent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CHRYSION, ii, n. Le Priape enfantin, une courte, une
            guigi, une margot.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CICINNIA, ae, f. La patronne des mignons ou Ganymèdes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CIDARIUS, ii, m. Pédéraste; qui aime les jeunes
            garçons.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CILLO, onis, m. <foreign xml:lang="lat">Sext. Pomp. Ict.</foreign> Qui se laisse assujettir à l'ouvrage dont les femmes sont jalouses; qui
            usurpe l'emploi des femmes dans la République d'Amour; qui souffre les caresses qui ne
            sont dues qu'aux femmes<note xml:id="Footnote_65">
            
                 Et mérite par conséquent leur juste
            indignation.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CINAEDIA, ae, f. CINAEDIUM, ii, n. La patience à se laisser métamorphoser en femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CINAEDOLOGUS, i, m. Qui s'entretient de ce que les
            Italiens appellent l'art subtil; qui parle de l'amour déréglé pour les jeunes
            garçons.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CINAEDOLOGI, orum, m. Vers qui traitent de l'art subtil
            des Italiens.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CINAEDUS, i, m. <persName type="author">Catull.</persName> Jeune garçon qui se livre à toutes les caresses
            que l'on veut lui faire<note xml:id="Footnote_66">
            
                 Octave, qui depuis fut appelé Auguste, passe
            pour avoir joué ce rôle auprès de César, qui, par reconnaissance, l'adopta. Les Romains,
            avant que d'être abrutis par l'esclavage, lui firent un jour sentir qu'ils savaient bien
            qu'il devait le trône à cette complaisance, et applaudirent devant lui à ce vers d'une
            comédie que l'on jouait:</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CIPUS, i, m. Le terrain où se plante le piquet
            amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CISTUS, i, m. <persName type="author">Plin.</persName> La
            corbeille féminine; le panier où l'Amour met ses œufs<note xml:id="Footnote_67">
            
                 Heureux qui les casse!</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLAVUS CUPIDINIS. <persName type="author">Plaut.</persName> Le clou de Cupidon, qui entre par
            la tête<note xml:id="Footnote_68">
            
                 Le passe-partout du jardin de Cypris.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLAZOMENAE, arum, f. Les fesses: la partie chérie des
            hérétiques en amour. Comme les habitants de la ville Grecque nommée Clazomène étaient
            fort amateurs en ce genre, le nom de la ville est resté à l'objet de leur amour. C'est
            comme nous appliquons le nom de Normand à quelqu'un que nous jugeons fin et
            cauteleux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLINOPALE, es. <persName type="author">Suet.</persName>
            L'exercice de la couchette; les tours de lit; la lutte amoureuse sur un lit, de peur de
            se blesser en tombant<note xml:id="Footnote_69">
            
                 Les gens à tempérament regardent cet exercice
            comme aussi nécessaire que celui de boire et de manger; et souvent ils ne considèrent
            les femmes que comme un meuble de ménage. Cette idée n'est point galante: en
            conséquence, il faut que les femmes fassent payer à ces gens-là leur utilité.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLITORIAZO, is, ire. Clitoriser, se chatouiller le
            clitoris avec le bout du doigt pour se faire rire; ou faire cette action sur une
            personne dans la même intention. Badiner à l'endroit sensible; se jouer à la partie
            chatouilleuse; folâtrer du bout du doigt avec le loquet du cabinet d'amour<note xml:id="Footnote_70">
            
                 Gratter à la porte du palais d'amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLITORIS, is, f. CLITORIUM, ii, n. Le clitoris, petit corps très sensible au haut de la partie naturelle de
            la femme; il a la figure du membre de l'homme. Le loquet du cabinet d'amour; le Priape
            féminin.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLIVUS, i, m. La double colline qui se trouve au bas du
            dos. Voy. <ref target="#clunes">CLUNES</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CLUNES, ium, f. <foreign xml:lang="lat">Clunes agitare, movere.</foreign>
               <persName type="author">Priap.</persName> S'agiter, se remuer pendant le plaisir amoureux;
            faire sauter son homme. Ce qui suit s'applique aux non-conformistes comme aux femmes: <foreign xml:lang="lat">clunibus fluctuare crispatis</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COA, ae, f. Femme qui boit bien, et qui ne refuse pas
            d'autres plaisirs<note xml:id="Footnote_71">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Venus Coa</foreign>: femme débauchée, libertine à table. <foreign xml:lang="lat">In triclinio Coa, in cubiculo Nola.</foreign>
               </note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COEO, is, ivi, itum, ire. <persName type="author">Ovid.</persName> Se choquer amoureusement; unir les corps comme les
            cœurs; s'exercer au combat amoureux; faire l'action; faire en compagnie le voyage
            amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COETUS, us, m. L'union charnelle des corps, légitime
            lorsque des contrats l'ont sanctionnée; illégitime quand elle tient à la convention du
            moment ou à la volonté passagère de deux individus. <foreign xml:lang="lat">Coitus</foreign> et <foreign xml:lang="lat">concubitus</foreign> lui sont synonymes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COIRE FURTIM. <persName type="author">Ovid.</persName> Dérober la
            connaissance d'un duel amoureux; prendre à la dérobée le plaisir, qui est plus doux
            quand on le dérobe<note xml:id="Footnote_72">
            
                 Si toutefois on dérobe un plaisir consenti par
            les deux personnes intéressées à ce plaisir.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COGNOSCO, <foreign xml:lang="lat">is, ovi, itum, ere</foreign>. <persName type="author">Ovid.</persName> Connaître de la manière la plus intime et la plus sensible, et par celui
            de tous les sens qui fait le plus de plaisir<note xml:id="Footnote_73">
            
                 Connaître est alors synonyme avec posséder et
            jouir.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COGNOSCERE AMORES SUOS. <persName type="author">Ovid.</persName>
            Jouir de ses amours; connaître actuellement quel est le plaisir qu'on peut tirer de ce
            qu'on aime.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLEATUS, a, um. <persName type="author">Pomp. Ict.</persName>
            Qui a des témoins pour prouver son droit en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLEATA CUSPIS. <persName type="author">Pomp. Ict.</persName> L'aiguille de l'horloge d'amour
            et ses contrepoids; le dard, ou la flèche de Cupidon garnie de ses pennes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLEPHIUM, ii, n. Pain qui avait la figure de ce que, par
            excellence, l'on appelle le membre<note xml:id="Footnote_74">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Coliphia</foreign>: c'était le pain dont se nourrissaient les
            athlètes. On croit qu'il était de même sorte que la béquille du Père Barnaba, et qu'on y
            glissait de la racine de satyrion pour augmenter les forces dans la lutte amoureuse.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLES, is, m. <persName type="author">Cels.</persName> La
            pique du dieu qui gardait les jardins; le dard de Cupidon, la flèche de l'Amour<note xml:id="Footnote_75">
            
                 La clef de toutes les serrures féminines.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLEUS, i, m. <persName type="author">Cic.</persName> Témoin en justice amoureuse; ce qui rend témoignage
            de la virilité; témoin de la validité d'un mariage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLUMBOR, ari, dép. <persName type="author">Sen.</persName>
            Baiser à la pigeonne; pigeonner; donner et recevoir des coups de langue qui n'offensent
                point<note xml:id="Footnote_76">
            
                 Ou, par périphrase, <foreign xml:lang="lat">humida dare oscula pugnantibus linguis</foreign>. <persName type="author">Tibull.</persName>
            S'embrasser de tout cœur.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COLUMNA, ae, f. La colonne de l'architecture humaine.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COMMITTERE OSCULA LINGUAE. <persName type="author">Ovid.</persName> Commettre à la langue le
            soin de l'assaisonnement des baisers; faire servir la langue à rendre les baisers plus
            délicieux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COMPRESSA VIRGO. <persName type="author">Ter.</persName> Fille qui a été vivement embrassée;
            fille qui a souffert les plus tendres et les plus sensibles embrassements<note xml:id="Footnote_77">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Comprimere patronam</foreign>, mettre une femme en presse.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COMPRESSUS, us. <persName type="author">Ter.</persName>
            L'accolade de Cupidon; une embrassade tendre, vive et très sensible; le plus vif de tous
            les embrassements<note xml:id="Footnote_78">
            
                 L'étreinte la plus douce, le moment où deux
            corps ne font qu'un.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EX COMPRESSU EJUS GRAVIDA FACTA EST. <persName type="author">Ter.</persName> Cette fille est grosse de son fait; il a engrossé cette
            fille.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCHA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName> La
            coquille de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCILIATRIX, icis, f. <persName type="author">Cic.</persName>
            Conciliatrice; celle qui s'insinue dans les bonnes grâces, qui gagne les cœurs, ou pour
            soi-même, ou pour d'autres.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCILIATRIX ANCILLA. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Une suivante qui ménage les intrigues de sa maîtresse; une fille qui entre dans le
            commerce amoureux de sa dame; une confidente des galanteries de sa maîtresse;
            l'intendante des plaisirs de sa dame<note xml:id="Footnote_79">
            
                 Duègne qui trahit son maître pour contenter sa
            maîtresse, et <foreign xml:lang="lat">vice versa</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCILIUM GENITALE. <persName type="author">Lucr.</persName> Conseil où l'on agite si l'on
            mettra un homme au monde; assemblée où l'on traite plaisamment de la génération de
            l'homme; accord mutuel de la nature; correspondance des natures.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCIPERE EX ALIQUO. <persName type="author">Cic.</persName> Concevoir du fait de quelqu'un;
            être grosse des œuvres d'une personne; s'être imprimé fortement les plus vives et les
            plus sensibles expressions d'amour de quelqu'un.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBINA, ae, f. <persName type="author">Cic.</persName>
            Concubine; maîtresse; femme d'un homme qui n'est pas marié; celle à qui un homme ne
            s'est pas engagé pour toujours<note xml:id="Footnote_80">
            
                 Synonymes: <foreign xml:lang="lat">concuba, concubia, succuba, pellex</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBINATUS, us. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Concubinage; habitude de plaisir amoureux avec une personne<note xml:id="Footnote_81">
            
                 Qui n'est point sa femme par contrat
            notarié.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBINUS, i, m. <persName type="author">Catull.</persName> Qui a une maîtresse; qui est en habitude
            amoureuse avec une fille; qui a une concubine. Ou (<persName type="author">Quintil.</persName>): qui a une patience féminine en amour; catamite<note xml:id="Footnote_82">
            
                 Ganymède. Voy. <ref target="#catamitus">CATAMITUS</ref>, <ref target="#pullus">PULLUS</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBITOR, oris, m. Qui couche avec un autre de quelque
            sexe que ce soit, ou par compagnie, ou dans la vue du plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBITUS, us, m.
                <persName type="author">Ovid.</persName> Les caresses du lit; la tâche des amants; le
            devoir amoureux; l'ouvrage d'amour<note xml:id="Footnote_83">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Concubitus quaerere</foreign>: désirer, rechercher le plaisir
            amoureux.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBITUM PETERE, PATI. <persName type="author">Ovid.</persName>
            Rechercher, souffrir les caresses du lit.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONCUBO, as, are, CONCUMBO, <foreign xml:lang="lat">is, ubui, ubitum, umbere</foreign>. Coucher avec quelqu'un, homme ou femme: ce mot n'est
            obscène qu'autant que, de l'action très innocente de coucher deux, il résulte un plaisir
            qui n'est pas innocent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONFICERE VIRGINEM. <persName type="author">Ter.</persName> Abattre la fermeté d'une fille;
            avoir les gants d'une belle; humilier une pucelle<note xml:id="Footnote_84">
            
                 Forcer la garde du palais d'Amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONFUTUO, is, ere. <persName type="author">Catull.</persName>
            Faire de compagnie ce qu'on appelle f...... Ou: pondre au même nid qu'un autre<note xml:id="Footnote_85">
            
                 Posséder à deux les faveurs d'une belle.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONGENUO, as, are. <persName type="author">Varr.</persName>
            Serrer les genoux pour être plus ferme en lice.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONGRESSUS, us, m. Combat de deux personnes sur un lit ou
            sur un canapé. <foreign xml:lang="lat">Congressio</foreign> exprime la même chose.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONISALUS, i, m. Les armes de Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONJUGIUM, ii, n. <persName type="author">Virg.</persName>
            L'action du mariage, le devoir conjugal.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONJUGIO ALTERIUS POTIRI. <persName type="author">Virg.</persName>
            Faire un cocu; jouir de la femme d'un autre; planter des cornes à quelqu'un.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONNATATIO, onis, f. V. <ref target="#connatio">CONNATIO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONNATILIS, m. f. le, n. is, g. Qui travaille au même atelier amoureux; qui entre de part dans une intrigue
            amoureuse; qui nage en amour dans la même eau; qui fait société avec un autre pour un
            commerce d'amour; qui vogue en amour sur la même mer.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONNATIO, onis, f. <persName type="author">Plaut.</persName> Course dans la même lice amoureuse; société en
            amour; jouissance par indivis; travail au même atelier amoureux; intrigue amoureuse
            partagée de concert. Ou, autrement: partage des faveurs d'une belle avec quelqu'un.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONNATO, as, are. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Partager un cœur avec un autre; être rival heureux d'un amant bien traité; cultiver
            amoureusement avec quelqu'un le même champ; travailler au même atelier d'amour, n'être
            pas seul qui ait part aux faveurs d'une belle; goûter les douceurs d'amour au même
            endroit qu'un autre; aimer sans jalousie en même lieu; être en société d'amour avec
            quelqu'un; avoir un compagnon de jouissance.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONQUINIO, is, ire, CONQUINISCO, is, ere. <persName type="author">Plaut.</persName> Offrir le présent de
            Ganymède. Ou: baisser la tête et plier le corps, pour donner belle à l'enfilade.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONSTUPRO, as, are. Violer, faire violence à la pudeur;
            vouloir donner par force du plaisir à des femmes qui n'en veulent pas avoir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONSUESCERE ALICUI. <persName type="author">Ter.</persName> ALIQUO ou &amp; CUM ALIQUO. <persName type="author">Plaut.</persName> Être l'un avec l'autre dans la dernière privauté;
            avoir l'un pour l'autre une amoureuse complaisance; se donner ensemble de telles
            libertés, qu'on ne puisse se refuser rien; être familier au dernier point avec une
                personne<note xml:id="Footnote_86">
            
                 Être bien d'accord ensemble.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONSUESCERE CUM MULIERE. <persName type="author">Cic.</persName> Être en intrigue avec une
            belle; avoir commerce ou des liaisons secrètes avec une personne; avoir une habitude;
            avoir une inclination; avoir une maîtresse; faire galanterie avec une belle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONSUETIO, onis, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Commerce amoureux, galanterie; habitude galante; intrigue; liaison d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONTUBERNIUM, ii, n. Cohabitation qui dégénère quelquefois
            en colibertinage, et tellement que ce mot, dans Suétone, veut dire <foreign xml:lang="lat">concubitus</foreign>. <foreign xml:lang="lat">Vesticontubernium</foreign> exprime
            la même chose.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONTUS PEDALIS <foreign xml:lang="lat">vel</foreign> SESQUIPEDALIS. La perche d'amour. Ce
            mot est bien expliqué à l'article <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CONVENIO, is, ire. <persName type="author">Plin.</persName>
            S'accorder dans le point qui fait la liaison la plus étroite des deux sexes; ne faire
            qu'un tout amoureux de deux moitiés séparées; en venir aux prises sous les étendards de
            l'Amour; livrer le combat amoureux; s'assembler amoureusement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COPA, ae, f. <persName type="author">Virg.</persName> Fille de
            plaisir; fille de joie; fille de commodité; courtisane; fille commode.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COPULO, as, are. Se joindre deux à deux, corps à corps:
            s'unir étroitement; jouir amoureusement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COROLLARIUM PUERILE. <persName type="author">Apul.</persName> La bague que courent certains
            amoureux dévoyés du chemin naturel; le soleil rouge-brun de Vénus antistrophe.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CORONA, ae, f. La tête du dieu Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COTYTTIA, orum, n. Les mystères de la déesse Cotytto, ou
            de l'impudicité. Cette déesse n'était ci-devant qu'une danseuse, dont l'extrême
            lubricité mérita des autels; ses prêtres s'appelaient <foreign xml:lang="lat">Baptae</foreign>; ils dansaient en contrefaisant les femmes, et probablement prenaient
            leur place quand ils trouvaient des amateurs. Eupolis fit une comédie intitulée Baptae: Alcibiade, le Socratique Alcibiade, s'y
            trouvant désigné, tua tout bonnement l'auteur pour l'empêcher de critiquer les mœurs de
            ses contemporains.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        COXA, ae, f. La cuisse touche de bien près au temple de
            Vénus, et celui-ci est souvent désigné chez les poètes par tout ce qui l'avoisine. <foreign xml:lang="lat">Laufella tollit pendentis praemia coxae</foreign> (<persName type="author">Juven.</persName>): cela veut dire qu'elle se présente de si bonne
            grâce au combat amoureux, qu'elle remporte la victoire.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CRISSANS, tis, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
               <persName type="author">Juven.</persName> Qui remue les fesses; qui joue du croupion; qui
            tortille les fesses; qui remue le cul fort dru.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CRISSATURA, ae, f. <foreign xml:lang="lat">Lucret.</foreign>
            Remuement de fesses: jeu du croupion; mouvement de cul fort prompt; tortillement de
            fesses fort dru.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CRISSO, as, are. Remuer les fesses; faire des mouvements
            de fesses fort drus; jouer du croupion; tortiller le cul légèrement; faire des
            tortillements de cul fort prompts. Ce verbe est particulier aux femmes et à ceux qui en
            font l'office<note xml:id="Footnote_87">
            
                 On croit qu'il se prend plus particulièrement
            pour la posture qu'adopte la femme quand elle se met sur l'homme pour ne pas avoir le
            dessous; alors elle s'agite beaucoup mieux, et cela donne l'explication du <foreign xml:lang="lat">lumbi fluctuantes</foreign> de la 18e Priapée.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CROCOTULA, ae, f. <foreign xml:lang="lat">Movere lumbos in crocotula.</foreign> Habit léger pour les femmes, et couleur de safran, peut-être par
            allusion à quelques usages dans les orgies des Anciens autrement appelées fêtes
            nocturnes, mystères, etc. Habits de combat qui ne mettent que peu d'obstacles à la
            jouissance. Si l'on veut avoir des détails sur les habillements des femmes voluptueuses
            de l'Antiquité, il faut consulter l'Errotika Biblion, p. 94.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CRYPTA, ae, f. La grotte de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CTIR, ind. La fontaine des amoureux et le gazon qui l'environne<note xml:id="Footnote_88">
            
                 La carte des pays bas.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUCURBITA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Femme galante<note xml:id="Footnote_89">
            
                 Qui se livre aisément.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUCURBITARIUS, ii, m. Qui met en œuvre la femme d'autrui,
            principalement celle de son seigneur de fief, ou de son maître, ou quelqu'une de leurs
            parentes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUCURBITATIO, onis, f. La liberté qu'on prend de semer
            dans le jardin secret d'autrui, etc.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUCURBITO, as, are. Planter dans le jardin de plaisir
            d'autrui, et particulièrement de son seigneur de fief, ou de son maître; ou mettre en
            œuvre quelqu'une de leurs parentes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CULICES PATI. Se laisser Ganymédiser.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CULUS, i, m. Visage à deux parties, autrement dit
            postérieur; objet du culte des hérétiques en amour. <foreign xml:lang="lat">Culus tritus</foreign>, autel trop fréquenté, où les sacrifices sont banaux. Synonymes: <foreign xml:lang="lat">pars postica, clunes</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUNNAGIUM, ii, n. Le droit du seigneur en amour; droit de
            coucher, la première nuit des noces, avec les femmes de ses vassaux, possédé autrefois
            par les comtes chanoines de Lyon<note xml:id="Footnote_90">
            
                 Tout cela est aboli, en France, avec les droits
            de fiefs.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUNNATUS, a, um. Qui est pourvu de la partie qui fait
            presque tout le mérite des femmes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUNNILINGUS, a, um. <persName type="author">Priap.</persName>
               <note xml:id="Footnote_91">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Lingua maritus</foreign> (Martial.)</note>. Qui lèche le plat dans lequel on sert
            le mets amoureux; lèche-c.., épithète des petits chiens des dames, qui, par là,
            deviennent souvent enragés<note xml:id="Footnote_92">
            
                 Il y a des hommes qui leur envient ce nom. On
            dit que les chiens deviennent enragés à force de s'occuper de cet ouvrage: mais il faut
            l'être pour les imiter.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUNNOSUS, a, um. Qui loge au large les pèlerins d'amour<note xml:id="Footnote_93">
            
                 Anneau trop grand pour le doigt.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUNNULUS, i, m. Ce qui ne se trouve que chez les petites
            filles, un conin, un conichon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CUNNUS, i, m.<note xml:id="Footnote_94">
            
            
                
            
            EPIGRAMMA JOANNIS SECUNDI
        </note>
               <persName type="author">Hor.</persName> Le conduit de l'urine féminine; le vase amoureux; le
            chemin couvert de l'amour; la coquille de Vénus; le pays natal du genre humain; le but
            où visent les amants; l'endroit, chez les femmes, qu'on dit, mais qu'on n'imprime pas;
            l'autel où l'on sacrifie à l'Amour; le temple de Vénus; l'objet des peines et des
            plaisirs des amants; le bel endroit; le carquois de Cupidon; la boutique où l'Amour fait
            travailler en peau; le colombier de Vénus; le point d'honneur des dames<note xml:id="Footnote_95">
            
                 Ce que les dames appellent «leur honneur», le
            «cœur» du chevalier de Boufflers.</note>;
            le centre des délices amoureuses; le champ de bataille d'amour; le manège des coursiers
            de Cupidon; la nasse où se prennent les anguilles amoureuses; la salle d'armes du dieu
            d'amour; la fontaine où l'on porte l'eau; le réservoir de propagation; le four qui fait
            lever la pâte; la cuve de la brasserie humaine; le marais d'amour où l'on enfonce
            jusqu'au ventre; le trébuchet amoureux; le nid de l'oiseau d'amour; le nord de
            l'aiguille amoureuse; le calendrier naturel; le puits d'amour; la grotte de Vénus;
            l'embrasure des canons de Cupidon; le mortier amoureux; le terroir où l'on plante
            l'herbe sensitive; le champ qu'on aime à défricher; le terrier du lapin de Vénus;
            l'hôtellerie des pèlerins amoureux; l'objet de la galanterie; le creux où l'on moule les
            hommes; le cadran qui a souvent besoin d'aiguille; la manufacture de Cupidon; le tronc
            où chacun s'empresse de mettre la pièce; le trône du dieu des appas; le tribunal
            d'amour; le clocher où Vénus fait carillonner; le fourreau propre à toutes lames; le
            chemin qui conduit au plaisir; le receveur des droits de la mère d'Amour; le lieu de la
            folâtrerie; le bureau de la confrérie de Vénus; le bassin où l'on met les offrandes
            amoureuses; le peloton où Vénus fiche ses épingles; le fourneau où l'on fixe le mercure
            d'amour; le camp où l'Amour fait planter le piquet; le plus fort des objets de la
            tentation; le manichordion de Vénus; le creuset où l'on met les hommes en fonte; le
            palais de la galanterie; la galère qu'une seule rame met en mouvement; la prairie des
            amours; le cabinet de Vénus; le jardin de plaisir; la lice des coursiers d'Amour; le
            magasin des plaisirs amoureux; la niche du dieu Priape; la foulerie d'Amour; l'abreuvoir
            des coursiers de Cupidon; le tire-moelle amoureux<note xml:id="Footnote_96">
            
                 La partie qui distingue spécialement le sexe
            féminin. Nulle femme sans c.., nul homme sans v... Synonymes Latins de ce bijou: <foreign xml:lang="lat">vagina, fossa inguinis, sulcus, arvum muliebre, genitale, hortus Cupidinis, pudendum muliebre, puta, selinon, prodigiosa Venus, meatum Veneris, feminal, virginal, radius Veneris, scrobs virginalis, barathrum foemineum, lanuvium, xanion, ulcus, rima, caverna, custon</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CURRUCA, ae, m. Celui que nous appelons improprement
                cocu, à qui sa femme donne un substitut<note xml:id="Footnote_97">
            
                 Qui n'est pas seul possesseur de son bien.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYANISSANS, tis, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
            Qui a envie de travailler naturellement; qui veut mettre en pratique le symbole de la
            fève qui a encore sa peau (c'est la fève de marais, symbole qui a fait dire à Pythagore:
                <foreign xml:lang="lat">Abstine a fabis</foreign>, abstenez-vous des fèves)<note xml:id="Footnote_98">
            
                 Axiome rejeté par les femmes, même les plus
            philosophes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYBELE, es. f. Cybèle, la mère des Dieux, la Bonne Déesse.
            Ses mystères se célébraient dans le plus grand secret, mais il paraît que la chasteté et
            la tempérance n'y présidèrent pas toujours, quoique les femmes eussent été dans
            l'origine les seules initiées. P. Clodius fut le premier qui entreprit de les violer en
            s'introduisant, sous l'habit d'une danseuse, dans l'appartement de Pompeia, épouse de
            Jules César. La chronique dit qu'il voulait abuser de cette femme. Les prêtres de cette
            déesse se nommaient <foreign xml:lang="lat">Galli</foreign>, et avaient été privés de cette
            partie qui nous rend hommes. Dans les temps de corruption, des hommes faisant fonctions
            de femmes imitèrent entre eux ces mystères et, comme on peut le croire, y introduisirent
            ce que la lubricité humaine a de plus dégoûtant.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYDON, onis, m. Pédéraste, Gomorrhiste.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYLLO, onis, m. <persName type="author">Cic.</persName> Qui a
            été amplement pourvu par l'Amour en faveur des dames; personnage bien envitaillé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYNAEDUS. Voy. <ref target="#cinaedus">CINAEDUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYSONIPTES, ae, m. Baigneur qui a soin de tenir propre
            tout ce qui est plus particulièrement dédié à l'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYSOS, i, m. L'écrin du bijou
            d'amour; la gaine du poignard de Cupidon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        CYSTHOS, i, m. V. <ref target="#cysos">CYSOS</ref>. Ou: les fesses. Ou: le trou du cul.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DECURRERE SPATIUM AMORIS. Faire la course au jardin d'amour; courir la bague; jouir
            amoureusement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DEGLUTIO, is, ire. Prendre à la bouche la flûte de
            Cupidon; la recevoir, la presser avec les lèvres:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Deglutit, fellat, molitur per utramque cavernam.</foreign>
                
            
        
        (Auson.)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DEJICERE CAPUT. Baisser la tête en courbant les reins pour offrir mieux la bague;
            présenter le cul en haut<note xml:id="Footnote_99">
            
                 Voyez la différence entre <foreign xml:lang="lat">dejicere caput</foreign> et <foreign xml:lang="lat">demittere caput</foreign>, au
            mot <ref target="#demittere">DEMITTERE</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DELPHYS, <foreign xml:lang="lat">yos</foreign>, f. La coquille du limaçon d'amour. Ou: la
            matrice.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DELTA, ind. Le triangle de la géométrie d'amour; l'entrée du jardin de Vénus; l'ouverture
            de l'antre des Nymphes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DEMITTERE CAPUT. Faire près d'une femme l'office de
            petit chien; lécher la baratte où l'on bat le beurre en amour<note xml:id="Footnote_100">
            
                 Voy. <ref target="#vorare_tenta">VORARE TENTA</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DEPRENSUS, DEPRENSA. Pris sur le fait: <foreign xml:lang="lat">Nihil est audacius, illis deprensis (adde mulieribus.)</foreign>
               <persName type="author">Juven.</persName>
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Quantum deprensi damna pudoris ement.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Auson.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DEPSO, <foreign xml:lang="lat">is, psui, psitum, ere</foreign>. <persName type="author">Cic.</persName> Pétrir le levain amoureux; battre le beurre d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DESTUPRATRIX, icis, f. <persName type="author">Mart.</persName> Une tribade.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DIFFUTUTUS, a, um. Épuisé par trop de jouissance. Voy. <ref target="#exfututus">EXFUTUTUS</ref>. <foreign xml:lang="lat">Virgo diffututa</foreign>, fille commode, qui se laisse caresser par tout le monde.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DIGITUS IMPUDICUS, INFAMIS. C'est le substitut d'un très joli instrument dont les dames
            aiment à jouer. Les Anciens paraissent avoir employé ce doigt à plusieurs usages: tantôt
            à procurer du plaisir aux femmes, tantôt à montrer aux hommes le désir d'une jouissance
            contre nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DINDYMUS, i, m. Le trou de la verge de l'homme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DIOBOLARES, ium, f. Courtisanes pour le bas peuple;
            raccrocheuses; salopes à deux sols; paillasses de corps-de-garde.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DISSAVIOR <foreign xml:lang="lat">vel</foreign> DISSUAVIOR, <foreign xml:lang="lat">aris, ari</foreign>. Embrasser avec ardeur, avec vivacité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DIVIDERE CUM ALIQUA. <persName type="author">Petr.</persName> Partager avec une belle les
            plaisirs de l'amour; diviser le terrain amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DIVISOR, oris, m. <persName type="author">Cic.</persName>
            Corrupteur de jeunes garçons.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DIVOLTRES, ium, f. Garces à canailles; donneuses de
                bonsoir<note xml:id="Footnote_101">
            
                 Coureuses de nuit; chauves-souris.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DO, as, are. <foreign xml:lang="lat">Dare solet.</foreign>
               <persName type="author">Mart.</persName> Elle a coutume de s'en faire donner<note xml:id="Footnote_102">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Dare.</foreign> Ce verbe se prête à beaucoup d'obscénités; c'est un
            de ces mots commodes dans les langues, que l'on prend en bonne ou mauvaise part selon
            l'intention louable ou maligne de l'écrivain. Donner, prêter, accorder, consentir, voilà
            ses acceptions dans le langage amoureux.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DARE OPERAM LIBERIS. <persName type="author">Cic.</persName>
            S'étudier à faire des enfants; s'appliquer à se faire des successeurs; s'employer à
            perpétuer sa race; travailler à sa postérité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DORILLUS, i, m. Le jardin de Nature; le champ de Vénus; le
            clapier d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DRAUCUS, i, m. <persName type="author">Mart.</persName>
            Pédéraste.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DRILOPOTA, ae, m. Celui qui boit dans un vase qui
            représente le laboureur de la Nature<note xml:id="Footnote_103">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Vitreo bibit ille Priapo</foreign> (<persName type="author">Juven.</persName>).</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DUCO, <foreign xml:lang="lat">is, xi, ctum, cere</foreign>. <persName type="author">Plaut.</persName> Trouver une femme, ou un mari, dans sa main<note xml:id="Footnote_104">
            
                 Faire jouer le prépuce sur le gland.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DUCTO, as, are. <persName type="author">Ter.</persName>
            Conduire au plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        DUCTARE AMICAM. <persName type="author">Plaut.</persName> Conduire
            du bout du doigt sa maîtresse au plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EMASCULATOR, oris, m. <persName type="author">Apul.</persName>
            Pédéraste. Ou: qui effémine, qui rend efféminé<note xml:id="Footnote_105">
            
                 Bourreau des facultés viriles; destructeur
            d'hommes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EFFEMINO, <foreign xml:lang="lat">vel</foreign> EFFOEMINO, as, are. Être sans force et sans courage. Ce verbe a des rapports, au figuré, avec
                <foreign xml:lang="lat">ementulare</foreign>. <foreign xml:lang="lat">Effeminatus culus.</foreign>
               <persName type="author">Priap.</persName> Bijou Grec sans ressort, ou dont le ressort est
            usé par le service.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ELECEBRAE, arum, f. Courtisanes, filles de joie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ELEPHANTIS, idis. <persName type="author">Priap.</persName> Jeune fille Grecque auteur d'ouvrages galants
            dans le genre de ceux de l'Arétin, des Élégances Latines du faux Meursius,
            du Portier des Chartreux, et de tous les livres lubriques à l'usage des
            modernes. Philænis et Cyrène, autres jeunes filles Grecques, passent pour avoir composé
            de pareilles tablettes où étaient peintes les postures libidineuses et leur explication.
            Elles étaient autrefois, comme à présent, les leçons préparatoires pour la jeunesse de
            l'un et l'autre sexe que les personnes d'un âge mûr ne prenaient pas la peine
            d'instruire. De jeunes filles innocentes venaient offrir en don ces tablettes au dieu
            Priape, pour lui demander la réalité des peintures. On doit croire qu'elles traitaient
            fort mal leur protecteur, lorsque le vœu n'était pas exaucé; Sotade, poète de Mantinée,
            a composé un ouvrage intitulé Cinaedica; c'est
            Suidas qui nous l'apprend. L'empereur Tibère avait orné les murs de sa chambre à
            coucher, à Caprée, de ces peintures lubriques, et cette mode a été adoptée par quelques
            vieux et invétérés libertins de son siècle et des suivants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EMASCULATUS, a, um. Bardache, Ganymède, catamite. Ou:
            châtré; ou: rendu efféminé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EMASCULO, as, are. <persName type="author">Apul.</persName>
            Châtrer. Ou: efféminer, rendre efféminé. Ou: métamorphoser un mâle en femelle; se servir
            d'un mâle aux usages féminins.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EMBOLUM, i, n. Ce qui est cause que l'écusson des filles
            est fait en losange; le losange de la géométrie d'amour; l'entrée du palais de
            Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EMENTULO, as, are. Priver du sceptre amoureux<note xml:id="Footnote_106">
            
                 Retrancher la partie spécifique du sexe
            masculin.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ENTESYPATHIA, ae, f. Ce qui se passe dans celui qui se
            laisse Ganymédiser; ce que souffre un successeur de Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EPISIUM, ii, n. Ce qu'on recherche dans le sexe féminin,
            quoiqu'on lui donne le nom de partie honteuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EQUITO, as, are. Faire la
            cavalcade; se frotter mutuellement l'endroit sensible en remuant l'un sur l'autre;
            tribader:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Inque vices equitant, ac luna teste moventur.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Juven.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EQUUS HECTOREUS. <persName type="author">Mart.</persName> La posture favorite du sexe; le
            cheval d'Hector; l'amoureuse situation qu'Andromaque exigeait de la complaisance
                d'Hector<note xml:id="Footnote_107">
            
                 Et dont toutes les femmes font usage dans le
            déduit.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EREBINTHINUS, a, um. Qui concerne le bélier d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EREBINTHUS, i, m. Bélier de Cupidon; la machine avec
            laquelle l'Amour force les remparts amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EROMENE, es, f. Maîtresse; inclination; bonne amie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EROMENUS, i, m. Mignon; favori; Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EROTIUM, ii, n. <persName type="author">Plaut.</persName> Une
            petite maîtresse; un petit amour; une jeune mignonne<note xml:id="Footnote_108">
            
                 Sunamite.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ERUCA, ae, f. <foreign xml:lang="lat">Herba salax</foreign>;
            c'est une herbe qui excite à l'amour. Les personnes d'un tempérament paresseux en font
            usage. C'est, selon Tournefort, la roquette. Les oignons et le satyrion, les
            artichauts, font, à ce qu'on dit, le même effet; mais malheur à ceux qui en font trop
            usage, car il est pernicieux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ESCHARA, ESCHARIA, ae, f. Les lèvres de la bouche d'en
                bas<note xml:id="Footnote_109">
            
                 V. ci-dessous <ref target="#exsorbere_viros">EXSORBERE VIROS</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EUGIUM, ii, n. <foreign xml:lang="lat">Laber. et Lucil.</foreign> Le clitoris. Ou: la membrane Hymen. Ou: voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EUNUCHUS, i, m. Triste sujet, homme nul, impropre au
            plaisir des dames et, par conséquent, l'objet de leur antipathie. En Asie, ils sont les
            gardiens de la vertu des belles; mais celui qui porte la clef de leur trésor est
            toujours sûr de s'en rendre maître, malgré ces odieux Argus. En France, et surtout en
            Italie, ils sont fort utiles aux prélats, soit pour la musique de la cathédrale, soit
            pour un usage moins canonique.
        Il y a cependant des eunuques à qui il reste l'image de la virilité, et qui n'en ont
            perdu que les témoins: ceux-ci sont encore utiles au beau sexe, qui s'en amuse sans
            danger pour la grossesse. Martial a dit:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Cur tantum eunuchos habeat tua Gellia quaeris,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Pannice? Vult futui Gellia, non parere.</foreign>
                
            
        
            </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXERCINATES, is, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
            Qui sait remuer les fesses; savant en l'exercice des fesses; dressé au manège des
            fesses; qui sait jouer du croupion.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXFORNICOR, ari. Pécher contre nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXFUTIO, <foreign xml:lang="lat">is, ui, utum, ire</foreign>. Énerver; effouter<note xml:id="Footnote_110">
            
                 Rendre nul, impuissant.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXFUTUTOR, oris, m. EXFUTUTRIX, icis, f. Qui énerve; qui effoute.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXFUTUTUS, a, um. <persName type="author">Catull.</persName> Énervé; effouté<note xml:id="Footnote_111">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Latera exfututa</foreign>: flancs mis à sec par trop de
            jouissance.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXIMEQUI, orum. m. Pourvoyeurs d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXOLETUS, a, um. Usé, anéanti par les débauches.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXONIROTTICUS, a, um. A qui les pollutions nocturnes sont
            fréquentes; qui répand d'ordinaire sa semence pendant la nuit.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXONIROGMUS, i, m. Écoulement de semence involontaire
            pendant le sommeil.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXPATRO, as, are. Faire la douce affaire. V. <ref target="#patro">PATRO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXPERTA PUELLA VIRUM. <persName type="author">Hor.</persName> Fille qui sait ce que c'est
            qu'un homme; fille qui connaît par expérience les plaisirs qu'un homme peut lui
            procurer; fille qui s'est fait essayer; fille qui a combattu en champ clos; fille qui
            s'est éprouvée avec un homme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXPROCOR, ari. Demander la courtoisie. Ou: obtenir la
            dernière faveur.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXPUGNATOR PUDICITIAE. <persName type="author">Cic.</persName> Un galant dangereux; un
            crocheteur de pucelages; un forceur de remparts amoureux<note xml:id="Footnote_112">
            
                 Un dénicheur de vertu.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXPUGNARE PUDICITIAM PUELLAE. <persName type="author">Cic.</persName> Forcer un jeune cœur à
            se rendre à ses désirs galants; tirer les premières faveurs d'une jeune fille; venir à
            bout d'une jeune personne; avoir les gants d'une belle; obliger un jeune enfant à céder
            à ses galanteries; crocheter un pucelage; cueillir les premiers fruits de l'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        EXSORBERE VIROS. Avaler des hommes (par
            métaphore.) C'est assez pour les dames d'avaler la partie qui leur plaît davantage, et
            cela par la voie ordinaire; car l'idée de l'extraordinaire fait vomir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FACILIS VIRIS. Complaisant avec les hommes; ne sachant pas les refuser, quand même il
            s'agirait d'offenser la nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FACIO, is, ere. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Faire ce qu'on appelle faire<note xml:id="Footnote_113">
            
                 Par excellence. C'est agir d'une manière
            agréable.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FACTURIO, is, ivi, itum, ire. <persName type="author">Plaut.</persName> Avoir envie de le faire; souhaiter de travailler d'après nature<note xml:id="Footnote_114">
            
                 Désirer ardemment le déduit.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FASCINOSUS, a, um. <persName type="author">Priap.</persName>
            Bien fourni du charme viril; amplement pourvu de ce qui charme les belles; qui a un
            grand persuasif en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FASCINUM, i, n. <persName type="author">Hor.</persName> Le
            membre par excellence; le charme viril; le laboureur naturel<note xml:id="Footnote_115">
            
                 L'instrument de la propagation humaine.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FASCINUS, i, m. <persName type="author">Petr.</persName> Petite figure du laboureur naturel qu'on pendait
            au cou des enfants pour les préserver des charmes; le contre-charme de Priape<note xml:id="Footnote_116">
            
                 Les Vestales sacrifiaient au culte du dieu <foreign xml:lang="lat">Fascinus</foreign>, et peut-être s'en servaient-elles comme de
            correctif au vœu de virginité qui leur interdisait tout commerce charnel avec les
            hommes. Pauvre consolation, mais bien connue des Religieuses qu'on vient de rendre à la
            société. Que de dévotes le dieu <foreign xml:lang="lat">Fascinus</foreign> va perdre!</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELES VIRGINALIS ou VIRGINARIA, f. <persName type="author">Plaut.</persName> Celui ou celle
            qui dérobe des jeunes filles pour les dédier à Vénus<note xml:id="Footnote_117">
            
                 Corruptrice de jeunes filles.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELES PULLARIA, f. <persName type="author">Auson.</persName> Qui
            enlève des petits garçons pour en faire des Ganymèdes<note xml:id="Footnote_118">
            
                 Autre genre de corruption, mais contraire aux
            lois de la Nature.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLATOR, oris, m. <persName type="author">Mart.</persName> Suceur; qui boit des hommes; qui suce le doigt qui
            est sans os.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLATRIX, icis, f. Suceuse; qui emploie la bouche
            supérieure à l'usage de l'inférieure; qui boit des hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLICANDUS, a, um. <persName type="author">Solin.</persName>
            Qu'on donne à sucer; qu'on donne à teter.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLICATIO, onis, f. Le sucement; l'action de teter le
            trayon amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLICO, onis, m. V. <ref target="#fellator">FELLATOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLICO, as, are. <persName type="author">Solin.</persName>
            Sucer, teter.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLITO, as, are. <persName type="author">Solin.</persName>
            Sucer souvent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FELLO, as, are. <persName type="author">Mart.</persName> Sucer, teter. Ou: sucer le doigt qui n'a point
            d'os; teter ce qui n'est pas fait pour être teté; prendre à la bouche le trayon
                amoureux<note xml:id="Footnote_119">
            
                 Se dit des femmes qui consentent à cette
            vilenie.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FEMINAL, is, n. L'endroit par où les femmes se
                distinguent<note xml:id="Footnote_120">
            
                 La partie spécifique du sexe féminin.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FEMINALIA, um, n. <persName type="author">Suet.</persName>
            Haut de chausses, caleçons, et tout ce qui sert à couvrir les cuisses et les parties de
            la génération.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FEMEN, FEMINA, n. Se prend quelquefois pour <foreign xml:lang="lat">femur</foreign> et <foreign xml:lang="lat">femora</foreign>. On veut aussi que cela signifie le chemin de la
            création, ce qui ne serait pas extraordinaire, vu la proximité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FEMUR et FEMORA, n. Les cuisses, ou les grosses colonnes du temple de Cypris; ou le
            temple lui-même. <foreign xml:lang="lat">Femori conserere femur, committere, vel imponere</foreign>: jouir, confondre deux corps en un.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FESCENNINI VERSUS. Vers obscènes qui se chantaient aux noces. Catulle, dans l'Epithalame
            de Julie et de Manlius, dit:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Nec diu taceat procax</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Fescennina locutio.</foreign>
                
            
        
        Lorsqu'on veut dire des injures en vers, cela s'appelle <foreign xml:lang="lat">Fescennina licentia</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FIBULA, ae, f. Cadenas de
            chasteté; gaine où l'on renfermait les instruments de la génération, soit pour les
            cacher par pudeur, soit pour empêcher les jeunes gens d'en abuser, ou les chanteurs de
            perdre leur voix. Les Juifs en faisaient assez d'usage: c'est ce que Martial appelle <foreign xml:lang="lat">Judaeum pondus</foreign>.
        <foreign xml:lang="lat">Fibula</foreign> indique aussi l'anneau de sagesse dont les Anciens
            se bridaient le prépuce en le passant à travers des deux côtés de cette peau qui couvre
            le gland. On le soudait lorsqu'on voulait le conserver longtemps; mais je pense que le
            plus grand nombre ressemblaient aux anneaux qui servent à enchaîner plusieurs clefs. <foreign xml:lang="lat">Fibulare</foreign>, <foreign xml:lang="lat">infibulare, fibulatio, infibulatio</foreign>, dérivent de <foreign xml:lang="lat">fibula</foreign>.
            Quelques religieux Asiatiques ont conservé l'infibulation par esprit de pénitence. <foreign xml:lang="lat">Theca</foreign> est synonyme de <foreign xml:lang="lat">fibula</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FLAGITATUS, a, um. <persName type="author">Fest.</persName>
            Qui s'est laissé employer aux usages amoureux; qu'on a mis en œuvre en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FLAGITO, as, are. <persName type="author">Apul.</persName>
            Employer aux usages amoureux; soumettre aux désirs amoureux; mettre en œuvre
            amoureusement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FLAGITARE ANCILLAM. <persName type="author">Ulp.</persName> Mettre
            en œuvre sa servante; employer amoureusement sa servante.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FLAGITIUM, ii, n. Crime que les jeunes filles pardonnent à
            l'amant chéri. Le viol est un attentat contre la pudeur: l'amour seul peut le faire
            pardonner.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FLOS, oris, m. <persName type="author">Catull.</persName> Le
            pucelage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FODERE JACENTEM. Sonder quelqu'un amoureusement. V. <ref target="#stupro">STUPRO</ref>.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Servus erit minus ille miser, qui foderit agrum,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Quam dominum...</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Juven.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FORNIX, icis, f. <persName type="author">Hor.</persName>
            Maison de plaisir; bordel; lieu de prostitution; maison de débauche. Ou (<persName type="author">Suet.</persName>): personne prostituée de l'un ou de l'autre sexe;
            fille de commodité; ou: Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FORNIX BITHYNICUS. <persName type="author">Suet.</persName> Jules
            César, galantisé dans sa jeunesse par Nicodème, roi de Bithynie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FOSSAE INGUINIS. Périphrase. V. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>. <foreign xml:lang="lat">Fossa notissima cinaedis</foreign> est le contraire de <foreign xml:lang="lat">cunnus</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FRANGO, is, ere. Ganymédiser.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FRICARE TERGA, FRICARE MEATUM VENERIS. Frotter, électriser la partie amoureuse. Le
            frottement produit le feu: c'est ce qui rend les femmes si endiablées, que plus on les
            frotte et plus elles veulent être frottées.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FRICATRIX, icis, f. <persName type="author">Mart.</persName>
            Frotteuse; celle qui fait une légère friction sur quelque partie, soit pour le plaisir,
            soit pour la santé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FRICTRIA, ae, FRICTRIX,
                icis, f. Tribade; femme qui veut contrefaire l'homme
            dans les fonctions d'amour<note xml:id="Footnote_121">
            
                 Mais un palliatif n'a jamais valu l'objet à
            remplacer.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FRUTINAL, is, n. <persName type="author">Fest.</persName>
            Temple dédié à Vénus qui procure la jouissance.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FRUTIS, is, f. <persName type="author">Solin.</persName>
            Surnom de Vénus qui procure la jouissance.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FULLO, onis, m. <foreign xml:lang="lat">Naev.</foreign>
            Pédérastie. Ou: pédéraste.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FULLONIUS FRUCTUS. <persName type="author">Plaut.</persName> Le gland de Cupidon. <foreign xml:lang="lat">Cras mihi potandus fructus est fullonius.</foreign>
               <persName type="author">Plaut.</persName> Je dois demain passer par les piques; il faudra
            demain que je prenne le gobet amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FURTIVA VENUS. <persName type="author">Ovid.</persName> De furtives amours; un mariage
            clandestin; des larcins amoureux; une amourette cachée; des plaisirs d'amour dérobés<note xml:id="Footnote_122">
            
                 Paillardise secrète.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FURTA VENUS SUA VULT CELARI. <persName type="author">Ovid.</persName> Vénus pardonne les larcins qu'on lui fait, pourvu qu'on s'en taise; la
            mère d'Amour impose silence sur les faveurs qu'on lui dérobe; on ne doit point parler
            des larcins amoureux<note xml:id="Footnote_123">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Furta novare ignota Venere</foreign>: s'égayer, se ravigoter par
            une jouissance nouvelle.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FUTUITIO, onis, f. <persName type="author">Mart.</persName> L'art de la génération; l'exercice de Vénus; le
            combat amoureux; l'enfilade amoureuse; l'estocade d'amour; la lutte amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FUTUO, <foreign xml:lang="lat">is, tui, tutum, ere</foreign>. <persName type="author">Mart.</persName> Exercer l'art de la génération; combattre amoureusement; faire l'exercice
            de Vénus; pousser une estocade amoureuse; le faire; baiser; lutter amoureusement; courir
            dans la lice amoureuse; empaler amoureusement; donner, et recevoir le plaisir amoureux;
            goûter les délices d'amour; faire la joie; enfiler amoureusement; travailler
            naturellement; sangler; exploiter<note xml:id="Footnote_124">
            
                 Et, selon Martial, tribader.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FUTUTIO, onis, f. <persName type="author">Catull.</persName>
            V. <ref target="#futuitio">FUTUITIO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FUTUTOR, oris, m.
            FUTUTRIX, icis, f. <persName type="author">Mart.</persName>
            Qui le fait; qui exerce l'art de la génération; qui fait l'exercice de Vénus; qui court
            dans la lice amoureuse; qui combat amoureusement; qui donne, et qui reçoit le plaisir
            amoureux; qui goûte, et fait goûter les délices d'amour; qui travaille naturellement;
            qui lutte amoureusement; qui baise<note xml:id="Footnote_125">
            
                 Martial appelle une tribade <foreign xml:lang="lat">fututor foemina</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        FUTUTUS, a, um. <persName type="author">Mart.</persName>
            Exercé amoureusement; employé à l'exercice de Vénus; à qui on l'a fait; enfilé
            amoureusement; travaillé naturellement; baisé; sanglé; exploité amoureusement<note xml:id="Footnote_126">
            
                 Caressé.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GALLUS, i, m. En langage ordinaire, <foreign xml:lang="lat">gallus</foreign> est un coq; mais en style obscène, <foreign xml:lang="lat">gallus</foreign> veut dire un chapon, un castrat, un chanteur à voix claire, un prêtre de
            Cybèle. <foreign xml:lang="lat">Gallo turpius est nihil Priapo.</foreign>
               <persName type="author">Mart.</persName>
            </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GANEO, onis, m. Libertin; pilier de mauvais lieux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GANYMEDES, is, m. Fils de Tros, roi des Troyens. C'était
            un beau garçon, et si beau, qu'il plut à Jupiter, qui tour à tour s'amusait avec les
            hommes et avec les femmes. Or donc, Jupiter en fit son page, son échanson, son mignon,
            son giton, et lui donna les grandes entrées à la Cour céleste, afin de le voir plus
            souvent. Depuis ce temps, beaucoup de potentats, de grands seigneurs, tant laïques
            qu'ecclésiastiques, ont voulu avoir leur Ganymède. Cette fantaisie gagna les villes et
            les faubourgs dans les pays civilisés; et, ce qu'il y a de singulier, c'est que des
            sauvages ont eu le même goût.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GENITALE, is, n. <persName type="author">Plin.</persName> Le
            laboureur de nature; le coutre de la charrue d'amour; l'instrument de la génération;
            l'outil de Cupidon<note xml:id="Footnote_127">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Genitalia</foreign> se dit pour les parties de la génération.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GENITALE ARVUM. <persName type="author">Ovid.</persName> V. <ref target="#arvum_genitale">ARVUM GENITALE</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GESTIO, is, ire. Exprimer ses désirs par des mouvements
            involontaires, quoique très naturels.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GLANS, <foreign xml:lang="lat">dis</foreign>, f. Le gland; c'est la partie obscène de la
            partie naturelle de l'homme, celle où réside la sensation la plus vive des plaisirs
            Vénériens.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GLOTTISMUS, i, m. Un baiser à la pigeonne.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GLUBO, is, ere. <persName type="author">Varr.</persName> V. <ref target="#fello">FELLO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GNATHO, onis, m. <persName type="author">Cic.</persName>
            Suceur; qui entreprend sur l'office d'une espèce de bouche<note xml:id="Footnote_128">
            
                 Destinée par la Nature à cet usage.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GNATHONICUS, a, um. <persName type="author">Ter.</persName> De
            suceur, de teteur; de suceuse, de teteuse; qui concerne ceux dont la bouche entreprend
            sur l'office d'une espèce de bouche.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GNATO, as, are, GNATURIO, is, ire. Travailler à se faire une postérité; s'exercer à la multiplication de son
            espèce.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GRAOSOBA, ae, m. Consolateur d'une vieille amoureuse:
            savetier en amour; amoureux charitable qui ne dédaigne pas la vieillesse<note xml:id="Footnote_129">
            
                 Nos abbés, par prudence, se sont destinés à ce
            service: il y a trop de danger avec les jeunes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        GREGARIA VENUS. <persName type="author">Solin.</persName> Une coureuse; une Vénus du
            tiers-ordre; une raccrocheuse nocturne; une chauve-souris d'amour; une à tous venants
            beau jeu; une femme du genre humain. Ou: inclination pour les maîtresses du public;
            penchant pour celles qui ne refusent personne; attache pour les publiques.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HABERE REM CUM ALIQUA, <persName type="author">Ter.</persName> NOTITIAM &amp; FOEMINAE. <persName type="author">Cic.</persName> Avoir avec une femme le commerce le plus
            particulier; connaître à fond une femme autant qu'il se peut faire; avoir les plus
            étroites liaisons avec une belle; prendre connaissance d'une belle personne de la
            manière la plus intime; avoir affaire avec une femme<note xml:id="Footnote_130">
            
                 La posséder entièrement.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HARPOCRATEM REDDERE. <persName type="author">Catull.</persName> Empêcher de parler en mettant
            quelque chose dans la bouche; engager une bouche au silence en l'occupant aux fonctions
            d'une autre espèce de bouche; obliger à se taire en faisant subir à la bouche la peine
            dont le gardien des jardins menace les voleurs qui ont de la barbe; rendre muet en
            mettant le doigt amoureux à la bouche; fermer la bouche en faisant prendre le gobet
            amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HASTA, ae, f. Pique d'amour;
            sceptre de Cythère. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>: c'est le mot
            propre; celui-ci n'est que figuré.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HEMITHEON, is, m. Hémithéon de Sybaris, auteur de livres
            Sybaritiques cités par Martial et Lucien pour leur lubricité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HERMAPHRODITUS, a, um. Hermaphrodite: être neutre, qui
            porte souvent les marques spécifiques des deux sexes et qui n'est parfaitement d'aucun.
            Cela s'appelle une curiosité d'histoire naturelle. En amour, ces êtres ne sont bons que
            pour les personnes qui n'aiment pas les routes ordinaires.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HILLAS CAEDERE. <persName type="author">Laber.</persName> Chercher une femme dans sa main<note xml:id="Footnote_131">
            
                 Tuer des hommes dans leur plus tendre
            enfance.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HIPPOMANES, is, n. C'est la liqueur qui sort de la vulve
            d'une jument lorsqu'elle est en chaleur. Les sorcières et empoisonneuses s'en servaient
            dans la composition de leurs drogues infernales.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HIPPOPORNOS, i, f. Amoureuse d'un cheval: surnom de Cérès
            lorsque, s'étant changée en cavale, Neptune, son frère, sous la figure d'un cheval,
            l'engrossa. Surnom de Philyra, mère du centaure Chiron, engrossée par Neptune sous la
            figure d'un cheval. Surnom de Méduse, que Neptune, sous la figure d'un cheval, engrossa
            du cheval ailé Pégase<note xml:id="Footnote_132">
            
                 Les dieux des Anciens avaient tous les vices,
            et il paraît que Neptune était le patron de la bestialité.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HIPPOS, i, m. Le coursier d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HIRQUITALLUS, i, m. <persName type="author">Fest.</persName>
            Jeune garçon qui s'abandonne à l'amour Socratique, qui souffre les caresses des
            hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HORTI HESPERIDUM. Les jardins de l'Amour<note xml:id="Footnote_133">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Hortus Cupidinis</foreign> dit la même chose au singulier.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HUMIDUS LACUS. <persName type="author">Plaut.</persName> Le lac où l'on pêche quelquefois de
            cuisants souvenirs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HYSTERA, ae, f. La matrice; ou: le chemin qui conduit à la
            matrice, la gaine.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        HYSTERICA, ae, f. Suffocation de matrice: maladie qui
            ordinairement se guérit par l'introduction d'un pessaire vivant<note xml:id="Footnote_134">
            
                 Les médecins de cette maladie sont très faciles
            à trouver; c'est pourquoi rarement les femmes en meurent. Les plus honnêtes, cependant,
            sont celles qui l'éprouvent le plus souvent.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ILLIC. Là; à l'endroit. <foreign xml:lang="lat">Illic habere manum</foreign>: avoir la main
            à l'endroit du plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ILLUD. Cela. Faire cela; se donner du plaisir plus ou moins gracieux, plus ou moins
            hérétique.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ILLUDERE CORPORI MULIERIS. <foreign xml:lang="lat">Quint. Curt.</foreign> Se divertir avec une femme; tirer d'une femme tout le plaisir
            qu'on en peut prendre. Ou: Ganymédiser une femme<note xml:id="Footnote_135">
            
                 S'amuser avec une femme par tous les bouts.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ILLUDERE
            FOEMINARUM CAPITIBUS. <persName type="author">Suet.</persName> Ôter aux femmes l'usage de la
            parole d'une manière toute extraordinaire; priver les femmes de deux plaisirs qui leur
            sont chers, en leur fermant la bouche d'une façon peu séante, et laissant l'autre mâcher
            à vide.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IMMEIERE VULVAE PATRICIAE. <persName type="author">Pers.</persName> Pisser dans un pot de
            chambre de qualité<note xml:id="Footnote_136">
            
                 Consacrer ses soins aux dames de qualité.
            Autrefois ces soins menaient à la fortune les gens de lettres et les abbés.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IMMINUERE VIRGINIS PUDICITIAM. <persName type="author">Plaut.</persName> Dépuceler une fille;
            avoir le pucelage d'une belle. Ou: apprivoiser une fille; accoutumer une belle aux
            caresses; mettre amoureusement une belle sur le pied de ne pas s'effaroucher; ébranler
            la retenue d'une jeune personne; écorner la fermeté d'une jeune enfant<note xml:id="Footnote_137">
            
                 Faire une brèche à la pudeur.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IMPUDICUS, a, um. Paillard ou paillarde: reproche que l'on
            fait aux gens qui aiment à goûter le plaisir amoureux. <foreign xml:lang="lat">Impudicum digitum ostendere</foreign>: montrer le doigt impudique, que les Anciens
            appelaient le doigt infâme. C'est le doigt du milieu qui, par sa longueur, fait le mieux
            plaisir aux belles, ou sert à indiquer la secte des amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IMPURUS, a, um. Impudique; crapuleux libertin qui laisse
            souiller son corps par des complaisances infâmes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INACHIDOS LIMINA. Le portique du temple d'Isis, ou le temple même de cette déesse, où se
            rendent tous ceux qui font des plaisirs de l'amour leur occupation favorite. Voy. <ref target="#isiaca_sacra">ISIACA SACRA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INAM CAEDERE. Jeter un homme à terre, étant cinq contre un; branler la pique sans faire
            peur à personne; répandre un homme informe; se battre amoureusement contre l'air.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INCESTARE SE INVICEM. <persName type="author">Suet.</persName> Se livrer à qui mieux mieux à
            la luxure; se souiller mutuellement par la plus sale lubricité; faire le chapelet comme
            les colimaçons; s'enfiler réciproquement; se tenir comme les hannetons.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INCESTUM, i, n. Toute copulation contraire aux lois de la
            nature ou de la société est un inceste, ou manque de respect envers l'une ou l'autre. <foreign xml:lang="lat">Cestum</foreign> est la ceinture dont Vénus ornait les filles
            sages qui se destinaient au mariage, et Vénus n'a jamais présidé aux mariages que la
            chasteté réprouve: de là on a nommé incestueux les gens qui violaient la chasteté.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INCUBA, ae, f. Celle qui veut prendre le dessus dans la
            lutte amoureuse; celle qui, dans le combat d'amour, se veut soumettre ce qu'elle aime;
            celle qui veut primer dans les exercices androgyniques<note xml:id="Footnote_138">
            
                 C'est de l'orgueil tout pur. Il faut espérer
            que les femmes nobles y renonceront dorénavant, en admettant leurs inférieurs dans leur
            lit; car on les accuse de conserver, même en amour, l'étiquette du rang.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INCUBITATUS, a, um. <persName type="author">Plaut.</persName>
            A qui l'on a introduit un pessaire animé, ou un suppositoire vivant.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INCLINARE MARITOS IPSOS. <persName type="author">Juv.</persName> Courber les maris après
            avoir renversé leurs femmes. Voy. <ref target="#incurvo">INCURVO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INCURVO, as, are. <persName type="author">Mart.</persName> Faire montrer le nord de l'aiguille animale; le
            faire présenter beau<note xml:id="Footnote_139">
            
                 Faire ramasser des cerises aux jeunes gens. <foreign xml:lang="lat">Inclinare</foreign> exprime la même chose. <foreign xml:lang="lat">Inclinare discipulos</foreign>: habitude de collège dont il faut se garder.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INEO, is, ire. <persName type="author">Cic.</persName>
               <foreign xml:lang="lat">Idem ac</foreign>
               <ref target="#coeo">COEO</ref>. Prendre le plaisir amoureux; jouir de ses
            amours; entrer dans le plus particulier de ce qu'on aime; pénétrer dans l'intime de
            l'objet aimé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INEQUITATIO, onis. f. L'une des postures amoureuses dont
            on donne des leçons à Lampsaque: c'est celle où la femme se met à cheval sur son amie
            pour tribader, ou, plus agréablement, sur son ami, pour en recevoir ou lui donner plus
            de plaisir. Voy. <ref target="#equito">EQUITO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INERRARE IN FILIOS. <foreign xml:lang="lat">Minut. Fel.</foreign> Se tromper en prenant
            amoureusement de jeunes garçons pour des filles.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INIRE ALIQUAM. <persName type="author">Suet.</persName> Faire
            galanterie avec une belle; sonder l'intérieur d'une jolie personne.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INIRE CUBILE ALICUJUS. <persName type="author">Cic.</persName> Se
            mêler de partager avec quelqu'un les plaisirs de son lit; entrer dans les plaisirs
            secrets de la femme d'autrui<note xml:id="Footnote_140">
            
                 Cocufier.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INFAMIAM (AD) USQUE ORIS LIBIDINIBUS &amp; FLAGRARE. <persName type="author">Suet.</persName> Être si déréglé dans ses plaisirs que d'en salir
            sa bouche ou celle d'autrui.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INFAMIS DIGITUS<note xml:id="Footnote_141">
            
            
                
            
                  <foreign xml:lang="lat">Vel impudicus.</foreign>
               </note>. <persName type="author">Pers.</persName> Le doigt du milieu de
            la main (à cause de certains usages auxquels il est préférablement employé).
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INFORATIO, onis, f. L'action de mettre amoureusement en
            perce.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INFORATOR, oris, m. <persName type="author">Apul.</persName>
            Celui qui, par plaisir, perce un trou qui est déjà tout fait<note xml:id="Footnote_142">
            
                 Enfonceur de porte ouverte.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INFORATUS, a, um. Qu'on a mis amoureusement en perce.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INFORO, as, are. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Percer amoureusement un trou qui est déjà percé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INGUEN, inis; INGUINA, um,
            n. Les parties naturelles de l'homme et de la femme, et tout ce qui les avoisine, comme
            l'aine, le haut des cuisses, le bas-ventre, etc. <foreign xml:lang="lat">Inguina recutita.</foreign>
               <persName type="author">Hor.</persName> Les parties de l'homme marquées de la circoncision,
            ou dont la peau du prépuce a été coupée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INSCENSUS, us, m. <persName type="author">Apul.</persName> La
            cavalcade d'amour; le manège amoureux; le saut sur les quatre quartiers.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INTERFEMINEUM, i, n. <persName type="author">Apul.</persName>
            A l'égard des hommes: le périnée, l'entrefesson. Ou, à l'égard des femmes: la situation
            d'où un des moindres animaux, voulant éviter Scylla, tomberait en Charybde. Ou: le
            détroit d'entre les deux colonnes de Vénus<note xml:id="Footnote_143">
            
                 Le pont du Diable qui sépare Charybde de
            Scylla.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INTERNUCULUS, i, m. <persName type="author">Petr.</persName>
            Un petit Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INTESTABILIS, m. f., le, n., INTESTATUS, a, um, INTESTIS, m. f., te, n. <persName type="author">Plaut.</persName> Léger de deux grains au trébuchet d'Amour; à qui
            on a enlevé les témoins amoureux; qui manque de témoins pour prouver sa galanterie;
            eunuque; châtré; chapon; chaponné.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        INVITARE IN AMPLEXUS, ATQUE IN CUBITUM. Demander la courtoisie; prier d'amour (grâce que
            ce galant d'empereur Caligula demandait à la Lune)<note xml:id="Footnote_144">
            
                 Jouer le rôle de Putiphar avec Joseph.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IRRUMATIO, onis, f. <persName type="author">Catull.</persName>
            L'action de faire teter à la bouche supérieure ce qui n'est fait que pour
            l'inférieure.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IRRUMATOR, oris, m. <persName type="author">Catull.</persName>
            Celui qui fait prendre à la bouche d'en haut ce qui n'est dû qu'à la bouche d'en bas;
            qui fait servir la bouche supérieure à l'usage de l'inférieure; qui met à la bouche le
            gobet amoureux<note xml:id="Footnote_145">
            
                 Cet expédient était nécessaire aux vieux
            libertins usés par la jouissance, et, lorsqu'on voyait un vieillard rechercher les
            femmes, <foreign xml:lang="lat">irrumatorem esse suspicabatur</foreign> (Dussaulx, sur
            Juvénal, p. 399). On appelait les femmes qui se livraient à cette lubricité, <foreign xml:lang="lat">fellatrices</foreign>. Les hommes s'en mêlaient aussi: car de quoi
            ne se mêlent-ils pas? Il paraît que ce badinage était fort usité en Italie du temps des
            Romains: on en juge par le fréquent emploi du mot dans les auteurs Latins. Les artistes
            Grecs ont reproduit cette action dans leurs peintures: témoin le tableau de Parrhasius,
            dans lequel Atalante se voit représentée à genoux devant Méléagre, qu'elle caresse à la
            mode des Lesbiennes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IRRUMATUS, a, um. <persName type="author">Mart.</persName>
            Dont la bouche a servi à l'usage de certaine autre bouche; qui a pris avec la bouche le
            gobet amoureux; irrumé; à qui l'on a fait teter le trayon amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        IRRUMO, as, are. <persName type="author">Mart.</persName>
            Faire teter le trayon amoureux; employer la bouche supérieure aux usages de
            l'inférieure; faire prendre avec la bouche le gobet d'amour; donner à la bouche d'en
            haut ce qui n'est dû qu'à la bouche d'en bas; faire servir la bouche de vase amoureux;
                irrumer<note xml:id="Footnote_146">
            
                 Se dit des hommes qui usent entre eux de cette
            affreuse jouissance.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ISIACA SACRA. Le plus secret du mystère
            amoureux; le sacrifice d'amour; les mystères de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ISICAE SACRARIA LUNAE. <persName type="author">Juv.</persName> Les petits temples d'Isis, où
            quantité d'aventures galantes se mettaient à fin<note xml:id="Footnote_147">
            
                 Les mystères de cette déesse devinrent ceux de
            l'amour et de la débauche. Le culte en fut proscrit sous le consulat de Pison et de
            Gabinius; mais Auguste le rétablit, pour amuser le peuple qu'il voulait asservir.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ITHYPHALLUS, i, m. Le Priape en belle humeur porté en
            procession, et les poésies qu'on y chantait à sa louange, aux fêtes d'Osiris en Égypte,
            et à celles de Bacchus et de Priape à Athènes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        JACEO, <foreign xml:lang="lat">es, ere</foreign>. Être couché dans une posture favorable au
            plaisir. <foreign xml:lang="lat">Briseis multum aversa jacebat</foreign>: Briséis, selon
            Martial, voyait très fréquemment la feuille à l'envers; c'est qu'elle avait un héros
            pour ami.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        JUDAEUM PONDUS. Le paquet des trois pièces
            utiles à la génération. Voy. <ref target="#fibula">FIBULA</ref>, <ref target="#pensilia">PENSILIA</ref>, <ref target="#pondus">PONDUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        KALENDAE FOEMINEAE. Les Calendes de Mars, pendant lesquelles il y avait, dans l'intérieur
            des maisons, des fêtes pour les domestiques du genre féminin. Les maîtresses les
            servaient alors, comme les maîtres servaient leurs esclaves mâles pendant les
            Saturnales. Ces fêtes étaient appelées <foreign xml:lang="lat">Matronalia</foreign>. Les
            uns veulent qu'elles aient été instituées en mémoire de la paix avec les Sabins à
            pareille époque, pour cause de l'enlèvement des Sabines; d'autres disent que c'est en
            l'honneur de Vénus. Il en est aussi qui assurent que les premiers jours du printemps
            étaient comme des jours de fête pour les dames; qu'elles paraient leurs appartements, et
            qu'alors elles recevaient des présents de leurs maris ou de leurs galants. Juvénal
            reprend quelques hommes efféminés de son siècle pour les imiter en cela (Sat. IX, vers
            46 et suiv.).
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LABDA, ae, m. f. <persName type="author">Varr.</persName> Qui
            fait usurper à sa bouche l'emploi d'une autre espèce de bouche; qui engloutit des hommes
            liquides; qui boit le plaisir amoureux; qui dévore les hommes avant qu'ils puissent être
            vus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LABDACE, es, f. <persName type="author">Varr.</persName> Le
            suçage du trayon amoureux; le sucement du doigt qui est sans os; l'action de faire
            servir sa bouche aux usages d'une autre espèce de bouche.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LABRA MORDERE. Pincer avec les dents les lèvres de sa mie. Ces petits amusements ont lieu
            en attendant des plaisirs plus vifs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LACINATA MULIER. <persName type="author">Petr.</persName> Femme qu'on a déchirée à force de
            vouloir lui faire plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAECASTRA, ae, f. Une courtisane sous les armes; une fille
            commode en équipage de conquête.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAECACITAS, atis, f. Maquerellage. Ou: paillardise.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAECATOR, oris, m. Pourvoyeur d'amour. Ou: paillard.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAECO, as, are. Faire un maquerellage. Ou: paillarder,
            faire la joie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAEVIS. Voy. <ref target="#levis">LEVIS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAMBERE MEDIOS VIROS. Faire un
            métier de chien; Voy. <ref target="#demittere">DEMITTERE CAPUT</ref>, <ref target="#phoenicissare">PHOENICISSARE</ref>, <ref target="#terere_inguina">TERERE INGUINA</ref>. C'est faire aux dames, avec la langue, le
            même plaisir qu'elles font aux hommes avec la bouche.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAMPADIUM, ii, n. Sortes de filles de joie qui se tenaient
            la nuit dans les rues avec une petite lampe à la main, afin que le marchand pût voir si
            la marchandise lui plaisait. A Rome, il y a encore de petits coquins qu'on trouve assis
            le soir dans les places et dans les rues, avec une petite lumière, et qui crient de
            temps en temps: «Chi me vuol levar?»
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAMPSACUM, i, n. Lampsaque, ville de Bithynie, célèbre par
            le culte de Vénus, de Cupidon et de Cybèle. C'est à Lampsaque que le dieu Priape, fils
            de Bacchus et de Vénus, fut élevé. Par reconnaissance, il fit toutes sortes de niches
            aux habitants de cette ville, c'est-à-dire aux maris des plus belles femmes, ce qui
            d'abord le fit chasser. Il finit cependant par y être adoré, et son culte y devint
            public.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LANDICA, ae, f. Voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LANGORES, orum, m. Débauchés aux femmes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LANGUS, i, m. Adonné aux femmes. Ou: bardache.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LANUVINI, orum, m. <persName type="author">Cic.</persName> Les
            témoins d'amour, vénérables par leur barbe.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LANUVIUM, ii, n. <foreign xml:lang="lat">Prop.</foreign> La
            foulerie d'Amour; le fouloir de Vénus; la fouloire de Cupidon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LASCIVIA, ae, f. Lubricité; recherche des moyens de
            varier, augmenter, suspendre ou prolonger les plaisirs amoureux. <foreign xml:lang="lat">Improbitas Venerea</foreign>, selon Juvénal.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LASCIVIRE. C'est prolonger la jouissance; user des plaisirs de l'amour tantôt avec
            délicatesse, quelquefois avec assez d'emportement pour se mettre hors de combat.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LASTAURUS, i, m. Celui qu'en amour on appelle bien fourni;
            qui est bien emmanché. Ou: qui a l'entrefesson velu. Ou: l'entrefesson, le périnée. Ou:
            paillard, ribaud.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LATUS MOLLE. La croupe, les parties supérieures aux fesses; le fessier lui-même.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Quantum et quale latus! quam juvenile femur!</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Ovid.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LAXUS, a, um. Se dit des hommes et des femmes dont le vase
            amoureux s'est élargi à force de servir. Il y a du remède avec l'onguent de la
                Comtesse; mais les palliatifs ne rendent jamais à la nature son vrai mérite.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LECTAMBULUS, i, m. Qui essaie de diverses garnitures de
            lit sans se fixer à pas une; un pirate d'amour; galant qui se divertit aux dépens des
            maris; un amant qui vit sur le commun; un corsaire en amour; qui court le bon bord en
            amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LECTICARIOLA, ae, f. <persName type="author">Mart.</persName>
            Une femme qui trouve du ragoût dans les porteurs de chaise.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LECTI FURTIVI FOEDERA. <foreign xml:lang="lat">Tib.</foreign> Les secrètes liaisons où les
            larcins amoureux engagent; les tendres engagements que font prendre les vols que l'on
            fait en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LEGAEGYNAECES, <foreign xml:lang="lat">cum</foreign>, f. Femmes âpres à la curée; gaillardes
            de grand appétit<note xml:id="Footnote_148">
            
                 Femmes à tempérament.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Appareilleuse; conciliatrice de volontés; entremetteuse; médiatrice de plaisir;
            pourvoyeuse d'amour; maquerelle; ministre de Vénus<note xml:id="Footnote_149">
            
                 Tante d'Opéra. <foreign xml:lang="lat">Lena juventa</foreign>, dans Ausone: la fraîcheur de l'âge attire les hommages.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENO, onis, m. <persName type="author">Ter.</persName> Marchand d'esclaves. Ou: ministre d'amour; intendant des plaisirs
            amoureux; pourvoyeur d'amour; appareilleur de Vénus; agent de change en amour;
            conciliateur de volontés amoureuses; courtier de plaisirs; maquereau; médiateur de
            tendres unions<note xml:id="Footnote_150">
            
                 Accapareur de filles; marchand de chair
            humaine.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENO, as, are. <foreign xml:lang="lat">Vet. epigr.</foreign>
            Être marchand d'esclaves. Ou: fournir des sujets de plaisirs amoureux; concilier les
            volontés en amour; être ministre de Vénus; appareiller des amants; être courtier de
            plaisir; se mêler de pourvoir aux besoins amoureux; être pourvoyeur de Cupidon; être
            agent de change en amour; faire trafic de ce que recherchent les amants; s'entremettre
            d'unir les cœurs et les corps; être médiateur de tendres unions; faire commerce de
            marchandise amoureuse; négocier en faveur des amants; battre la caisse pour enrôler sous
            les étendards de Vénus; maquereller; prostituer.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENOCINAMENTUM, i, n. Voy. <ref target="#lenocinium">LENOCINIUM</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENOCINATOR, oris, m. Voy. <ref target="#leno">LENO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENOCINE, adv. <persName type="author">Lamprid.</persName>
            En maquereau; à la manière des pourvoyeurs d'amour; en courtier de Vénus; par
            maquerellage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENOCINIUM, ii, n.
                <persName type="author">Cic.</persName> Trafic d'esclaves. Ou: conciliation de volontés
            en amour; intendance de plaisirs amoureux; trafic d'union de cœurs et de corps; charge
            de pourvoyeur de Vénus; médiation entre les amants; commerce de sujets de plaisirs
            amoureux; emploi d'appareilleur d'amants; courtage de plaisir; négociation en faveur des
            amants; office d'entremetteur d'amour; négoce de marchandise amoureuse; commerce de
            prostitution. Ou (<foreign xml:lang="lat">Sueton.</foreign>): coquetterie; air coquet; soin
            excessif de se parer; afféterie; affectation dans la propreté; manière affétée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENONICE, adv. Voy. <ref target="#lenocine">LENOCINE</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LENONIUS, a, um. <persName type="author">Plaut.</persName> Qui
            concerne les marchands d'esclaves. Ou: qui concerne les ministres des plaisirs
            amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LEPUS, oris, m. <persName type="author">Ter.</persName> Qui
            est, comme le lièvre, tantôt mâle, tantôt femelle; qui se laisse Ganymédiser. Ou (<persName type="author">Ovid.</persName>): le lièvre qu'on fait lever pour le mener au
            gîte. Ou (<persName type="author">Plaut.</persName>): Terme de caresse amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LESBIO, as, are. Aimer à la
            manière de Sapho; vouloir imiter les hommes dans les caresses qu'on fait aux belles
            personnes de son sexe; tribader<note xml:id="Footnote_151">
            
                 Gamahucher. Les Lesbiennes sont célèbres pour
            avoir rendu la bouche le plus fréquent organe de la volupté. Elles employaient la langue
            à se faire plaisir mutuellement, et elles affectaient la blancheur aux lèvres.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LEVIS. Homme efféminé, qui prend soin de son corps comme une
            femme; qui se fait épiler pour qu'on se méprenne à la douceur de sa peau, et pour mieux
            jouer le rôle de femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LIBIDINES IN ALIQUO FACERE. <persName type="author">Catull.</persName> Soumettre quelqu'un au
            dérèglement de ses passions<note xml:id="Footnote_152">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Libido praepostera</foreign>: passion bizarre des
            non-conformistes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LIBIDINOR, <foreign xml:lang="lat">aris, ari</foreign>. Polissonner; s'abandonner à la
            débauche.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LIBIDINOSUS, a, um. Débauché; libertin, tantôt impudique,
            et tantôt voluptueux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LIBIDO, inis, f. Passion; désir; volonté; fantaisie;
            débauche.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LIGURIRE NATURAM CAPRIS. <persName type="author">Suet.</persName> Employer sa langue à découvrir la propreté de la nature de nos chèvres<note xml:id="Footnote_153">
            
                 Il est difficile de rendre proprement cette
            expression. Voy. <ref target="#lesbio">LESBIO</ref>, <ref target="#terere_inguina">TERERE INGUINA</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LIMARE CAPUT CUM ALIQUA. <persName type="author">Plaut.</persName> Donner à une personne et
            en recevoir coup sur coup des baisers affectueux; s'entrebaisotter. Ou: joindre de près
            une belle; se frotter avec elle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LINGERE CUNNUM. Voy. <ref target="#ligurire">LIGURIRE</ref> et <ref target="#cunnilingus">CUNNILINGUS</ref>. Fantaisie ultramontaine et Florentine: les
            Français ont le cœur trop faible pour s'y livrer aussi fréquemment que les Italiens.
            Selon Martial, Eryx, fils de Vénus et de Butis, en est mort; mais les mythologistes
            prétendent qu'Hercule l'a tué, ce qui est bien différent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LINGUA MALA. Mauvaise langue, en terme ordinaire. Ici, cela veut dire une langue
            impudique, lubrique. Voy. <ref target="#lambere_medios_viros">LAMBERE MEDIOS
                VIROS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LINGUA MARITUS. <foreign xml:lang="lat">Martial.</foreign> Langue qui entreprend sur les
            droits d'un mari, d'un amant.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LONGANO, onis, m. <persName type="author">Varr.</persName> L'intestin rectum, que les Italiens appellent budel gentile. Pourquoi cela? je m'en rapporte. Le boyau
            culier; le gros boyau<note xml:id="Footnote_154">
            
                 Le gentil boyau: instrument de fantaisie.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LONGANON, is, m. <foreign xml:lang="lat">Veget.</foreign>
            LONGANUM, i, n. Voy. <ref target="#longano">LONGANO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUCUS HUMIDUS. <persName type="author">Plaut.</persName> Le bosquet que l'Amour a soin
            d'arroser.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUDERE, EDERE, BIBERE. <persName type="author">Hor.</persName> Boire, manger, dormir à
            l'Hébraïque.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUDERE IN UMBRA VOLUPTATIS. <persName type="author">Petr.</persName> Se divertir en idée;
            goûter des plaisirs en imagination; s'arrêter à des voluptés imaginaires. Ou: préluder
            amoureusement; tâter le clavier amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUDERE CUM ALIQUA. <persName type="author">Petr.</persName> Badiner avec une personne; se
            jouer avec une belle; se divertir avec quelqu'une<note xml:id="Footnote_155">
            
                 Folâtrer, préluder, batifoler.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUMBI, orum, m. Les reins: le levier d'amour; la puissance
            motrice et génératrice; la source de la liqueur séminale.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUPA, ae, f. <persName type="author">Cic.</persName>
            Courtisane; fille de joie; personne de commodité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUPAL, LUPANAR, is, n. <persName type="author">Juv.</persName> Lieu de plaisir; maison de commodité; retraite de
            débauche; bordel.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUPANARIS, m. f., <foreign xml:lang="lat">re</foreign>, n. <persName type="author">Apul.</persName> De maison de commodité; de bordel; qui concerne les lieux de plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUPANARIUM, ii, n. <persName type="author">Ulp.</persName>
            Voy. <ref target="#lupanar">LUPANAR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUPANARIUS, ii, m. <persName type="author">Lamprid.</persName>
            Suppôt de bordel; un souteneur; un mangeur de blanc. Ou: coureur d'aiguillette.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUPOR, ari, dép. <foreign xml:lang="lat">Accius.</foreign>
            Courir l'aiguillette; rechercher les belles apprivoisées; mordre sur toute bête comme un
            chien d'amour affamé; en vouloir jusqu'aux chèvres coiffées; ne mépriser pas en amour
            les restes du genre humain; se plonger dans la débauche des femmes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUSIZONOS, i, f. Celle
            qui a éprouvé ce que vaut un homme; personne qui a fait expérience des talents amoureux
            d'un galant; fille qui a expérimenté combien un homme peut être utile au sexe<note xml:id="Footnote_156">
            
                 Voy. <ref target="#lyzizona">LYZIZONA</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUSTRO, onis, m. <persName type="author">Catull.</persName>
            Chercheur de bonnes fortunes aisées; fureteur de lieux de plaisir; coureur
            d'aiguillette.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUSTROR, ari, dép. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Courir l'aiguillette; fureter les lieux de plaisir; fréquenter les maisons de
            commodité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUSTRUM, i, n. <persName type="author">Cic.</persName> Lieu de
            plaisir; maison de commodité; bordel.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LUXURIA, ae, LUXURIES, <foreign xml:lang="lat">ei</foreign>,
            f. La luxure; la débauche; l'impureté.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">... Saevior armis</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Luxuria incubuit, victumque ulciscitur orbem.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Juven.</persName>)
        Le péché de luxure a son agrément, lorsqu'il n'est pas poussé trop loin.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        LYZIZONA, ae, f. Fille
            devenue femme; celle qui a fait épreuve des bons offices mutuels que les deux sexes
            peuvent se rendre. Voy. <ref target="#lusizonos">LUSIZONOS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MACROCAULUS, MACROCOLUS, i, m. Piquier dans le régiment de
            Vénus; lancier en la milice d'Amour; un longue-queue.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MAENADES, <foreign xml:lang="lat">dum</foreign>, f. C'étaient des espèces de prêtresses de
            Bacchus ou de Priape, qui, dans les fêtes de Cérès, ou de la Bonne Déesse, ou d'Isis,
            contrefaisaient peut-être ensemble, par chasteté, les mystères de l'amour, comme les
            philosophes Socratiques les contrefaisaient entre eux, par sagesse. Il résultait de tout
            cela que de l'imitation on voulait venir à la réalité, et que, sortant des mystères, les
            Ménades ou les Bacchantes couraient après les hommes, <foreign xml:lang="lat">ululabant Priapum</foreign>, avec une fureur qui écartait tout le monde. Aussi, ne
            trouvant personne à qui parler, on assure qu'elles sollicitaient les animaux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MALA, orum, n. <persName type="author">Priap.</persName> Ce
            sont les petites pommes de l'arbre de vie. Ève en fut gourmande, et ses descendantes ont
            conservé le même appétit pour ce fruit. Voy. <ref target="#coleus">COLEUS</ref>,
                <ref target="#testes">TESTES</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MAMMA, ae, f. La mamelle; le sein d'une femme; la pomme
            d'amour. <foreign xml:lang="lat">Mamilla</foreign> est le diminutif; le terme est plus
            joli, mais la chose vaut mieux dans une belle et juste proportion. <foreign xml:lang="lat">Mamilla</foreign> se prend aussi pour la fraise ou le bouton qui couronne le
            sein d'une femme. <foreign xml:lang="lat">Mamma inclinata</foreign>: pendard.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MANGO, onis, m. <persName type="author">Mart.</persName> Un
            maquignon; un Mercure procureur d'amourettes; intendant de sérail; directeur des menus
            plaisirs de la cour de Cythère.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MANUS PULLARIA, PROTERVA. Main libertine ou officieuse, qui rend à d'autres le service
            qu'on peut se rendre à soi-même. La jeune amie d'Ovide ne lui refusait pas cet aimable
            service:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Hanc etiam mea non est dedignata puella</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Leniter admota sollicitare manu.</foreign>
                
            
        
        La main d'une belle femme a produit des miracles, et rajeuni des vieillards dont le cœur
            toutefois n'était pas mort:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Illius ad tactum Pylius juvenescere possit,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Tithonusque annis fortior esse suis.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Ovid.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MARISCA, ae, f. <persName type="author">Mart.</persName> (<persName type="author">Subaud.</persName> FICUS). Voy. <ref target="#chia">CHIA</ref>
               <note xml:id="Footnote_157">
            
                 Tumeurs au fondement, par l'effet du
            libertinage contre nature.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTRUPATOR, oris,
            m. <persName type="author">Mart.</persName> Voy. <ref target="#mastuprator">MASTUPRATOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTRUPOR, ari, dép. <persName type="author">Mart.</persName>
            Voy. <ref target="#mastupror">MASTUPROR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTRYLLIUM, ii, n. Voy. <ref target="#lupanar">LUPANAR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTUPRATOR, oris, m. <persName type="author">Mart.</persName>
            Assassin d'hommes informes; qui se passe de femme parce qu'il a cinq doigts à chaque
            main; celui qui se conduit par la main au plaisir; qui trouve une femme dans sa main;
            qui se joue à soi-même<note xml:id="Footnote_158">
            
                 Un Narcisse, un Hippolyte; tout homme épris des
            jouissances solitaires: onanisme, et, pour les femmes, nymphomanie.</note>. (En cas que ce mot soit composé de <foreign xml:lang="lat">manus</foreign> et de <foreign xml:lang="lat">stupror</foreign>: car s'il est fait
            de <foreign xml:lang="lat">mas</foreign> et de <foreign xml:lang="lat">stupror</foreign>, il
            signifie un Ganymédiseur; un puériseur; celui qui emploie dans ses plaisirs un sexe pour
            l'autre; qui métamorphose des garçons en filles; un bougre.)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTUPROR, ari, dép.
                <persName type="author">Mart.</persName> Assassiner des hommes informes; se passer de
            femme parce qu'on a cinq doigts à chaque main; trouver une femme dans sa main; se jouer
            à soi-même; conduire au plaisir par la main (soi ou un autre); clitoriser. Cette
            signification n'est qu'en cas que ce verbe soit composé de <foreign xml:lang="lat">manus</foreign> et de <foreign xml:lang="lat">stupror</foreign>: car, si on le dérive de <foreign xml:lang="lat">mas</foreign> et de <foreign xml:lang="lat">stupror</foreign>, il
            signifie Ganymédiser; puériser; métamorphoser des garçons en filles; faire emploi d'un
            sexe pour l'autre dans ses plaisirs<note xml:id="Footnote_159">
            
                 User du Manuel des Solitaires.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTURBATOR, oris, m. <persName type="author">Mart.</persName>
            Qui devient mari de sa main; ou: qui conduit au plaisir par la main. Voy. <ref target="#mastuprator">MASTUPRATOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTURBATUS, a, um. <persName type="author">Mart.</persName>
            Qui est devenu le mari de sa main; qui a été conduit au plaisir par la main; qui s'est
            amoureusement chatouillé pour se faire rire; qui s'est joué soi-même; qui a trouvé une
            femme dans sa main. Ou: clitorisé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MASTURBO, are, MASTURBOR, ari, dép. <persName type="author">Mart.</persName> Voy. <ref target="#mastupror">MASTUPROR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MATRIMONIUM, ii, n. Honnête concubinage ordonné par des
            lois et fondé sur des conventions entre hommes et femmes, qui presque toujours s'en
            repentent. Les Anciens en usaient avec encore plus d'appareil que les Modernes. Ils
            avaient une multitude de dieux, grands et petits, qui présidaient à toutes les
            cérémonies du mariage. Quand la fille avait engagé sa foi, les matrones la conduisaient
            au dieu Priape et la faisaient asseoir sur le membre énorme de ce dieu: là, on ôtait la
            ceinture de la jeune mariée, et l'on invoquait la déesse <foreign xml:lang="lat">Virginensis</foreign>. Le dieu <foreign xml:lang="lat">Subigus</foreign> soumettait la fille
            aux transports du mari. Le déesse <foreign xml:lang="lat">Prema</foreign> la contenait sous
            lui pour l'empêcher de remuer à contre-temps. Enfin la déesse <foreign xml:lang="lat">Pertunda</foreign>, ou Perforatrice, ouvrait à l'homme le sentier de la volupté. Dans les
            Indes, ce sont les prêtres qui se sont emparés de cette fonction divine. D'autres dieux
            et déesses présidaient aux travaux de l'enfantement; mais ici il ne s'agit que du
            plaisir, et non de la peine qui le suit.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MELLINA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName> Le
            cabaret où l'Amour enivre les hommes; le lieu où l'on goûte ses douceurs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MEMBROSUS, a, um. <persName type="author">Priap.</persName>
               <foreign xml:lang="lat">Membrosior aequo Priapus</foreign>: bien fourni de la pièce
            essentielle au jeu d'amour: puissant plus que l'homme n'a coutume de l'être.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MEMBRUM, i, n. Il y a beaucoup d'épithètes à ce mot. Voy.
                <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MENTULA, ae, f. <persName type="author">Mart.</persName> Le sceptre d'amour<note xml:id="Footnote_160">
            
                 Ce sceptre amoureux a plus d'une fois procuré
            le trône à des mortels favorisés de la Nature:</note>; le bâton de
            commandement dans la milice amoureuse; le flambeau de Cupidon; le poisson de Vénus;
            l'arc-boutant de Nature; le coutre de la charrue d'amour; le serpent tentateur; le pilon
            du mortier amoureux; la lardoire et le lardon dont fait piquer sa viande Cupidon; le
            pinceau qui redonne la couleur aux filles; le chalumeau dont l'Amour se sert pour enfler
            son ballon; le hoyau des jardins de Vénus; le bourdon des pèlerins amoureux; ce qui
            n'est qu'une ligne droite et fait pourtant les cornes aux cocus; le ciseau des
            sculpteurs d'amour; le refouloir des canonniers de Vénus; l'aiguillon de la volupté; le
            prototype des chevilles; la clef du cabinet de la mère d'Amour; l'instrument que l'Amour
            emploie à faire un étui pour les âmes; la quille, le mât et le gouvernail des vaisseaux
            amoureux; la lame que Vénus aime bien au fourreau; le hochet des amours; le plongeon de
            Vénus; le battant de la cloche amoureuse<note xml:id="Footnote_161">
            
                 La plume de l'Amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MENTULATUS, a, um.
                <persName type="author">Plaut.</persName> Qui est pourvu d'un grand persuasif en amour;
            qui est avantageusement partagé en faveur des dames; qui est bien fourni, doué par la
            Nature de magnifiques talents pour le service des belles; qui a de quoi servir le sexe à
            bouche que veux-tu; qui a une ample garniture amoureuse; que Nature a libéralement
            fourni à l'usage des dames, bien entalenté pour le sexe.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERENDUM (AD) A LENONE COGI. <foreign xml:lang="lat">A. Gell.</foreign> Être forcé par un marchand d'esclaves à s'attirer les caresses du public
            par sa complaisance.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRICATIO, onis, f. Voy. <ref target="#meretricium">MERETRICIUM</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRICIE, adv. <persName type="author">Plaut.</persName> En courtisane; en coquette outrée;
            à la manière des filles de joie; d'un air de garce; en putain.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRICIUM, ii,
            n. <persName type="author">Suet.</persName> Coquetterie outrée; profession de courtisane;
            métier de fille de joie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRICIUS, a, um. <persName type="author">Cic.</persName> De
            coquette outrée; de fille de joie; de courtisane; de fille de commodité; de putain.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRICOR, ari, dép. <persName type="author">Colum.</persName> Fréquenter les maisons de commodité; hanter les lieux de plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRICULA, ae,
            f. <persName type="author">Cic.</persName> Diminutif de <ref target="#meretrix">MERETRIX</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERETRIX, icis, f.
            Coquette outrée; courtisane; fille de commodité; fille commode; fille de joie; garce;
            putain; débauchée; fille d'amour<note xml:id="Footnote_162">
            
                 Synonymes: <foreign xml:lang="lat">alicaria, diobolaris, elecebra, schoenicula, scortum</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERITORIUS PUER. <persName type="author">Cic.</persName> Jeune mignon qu'on entretient dans
            la vue de s'en servir à sa fantaisie; un Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERITORIA TABERNA. <persName type="author">Suet.</persName> Maison de commodité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MERITORIA SCORTA. <persName type="author">Suet.</persName> Personnes qui s'attirent les
            bonnes grâces par des complaisances sans réserve.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOBILIS, m. f., <foreign xml:lang="lat">e</foreign>, n. Cet adjectif est pris dans un sens
            assez lubrique par Ovide au second livre des <foreign xml:lang="lat">Amours</foreign>, où
            il parle du mérite des femmes et soutient que celle dont la démarche est hardie,
            agaçante, doit procurer sur un lit la plus voluptueuse agitation:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Sive procax aliqua est, capior, quia rustica non est,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Spemque dat in molli mobilis esse thoro.</foreign>
                
            
        
            </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOECHA, ae, f. Femme mariée qui se livre aux désirs de
            tous les hommes qui lui font la cour; femme adultère; impudique, infidèle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOECHISSO, are. Entretenir un commerce adultère; pondre
            dans le nid d'autrui; cocufier son voisin, son ami, son parent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOECHOCINAEDUS, i, m. <persName type="author">Lucil.</persName> Le mignon du mari et de la femme; celui qui rend à la femme ce que lui
            prête le mari; celui qui souffre du mari les caresses qu'il fait à la femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOECHOR, ari, dép. Violer le lit nuptial; déchirer le
            contrat de mariage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOECHUS, i, m. Mari débauché, qui porte à la femme
            d'autrui ce qui n'appartient qu'à la sienne; adultère.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Fundum alienum arat: incultum familiarem deserit.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Plaut.</persName>)
        <foreign xml:lang="lat">Semitarii moechi</foreign>: libertins, coureurs de filles dans les
            carrefours et les places publiques.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOLLES MARES. Hommes efféminés qui se prostituent à d'autres hommes; Ganymèdes, etc. Le
            synonyme de <foreign xml:lang="lat">mollis</foreign> serait le mot <foreign xml:lang="lat">facilis</foreign>. Voy. <ref target="#pathicus">PATHICUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOLO, is, ere. <persName type="author">Petr.</persName> Moudre
                amoureusement<note xml:id="Footnote_163">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Molitur per utramque cavernam</foreign>: moudre à tout vent; ne
            refuser aucune proposition; entreprendre en tout sens. <foreign xml:lang="lat">Molitor</foreign>, dans Ausone, se distingue de <foreign xml:lang="lat">moechus</foreign> et
                <foreign xml:lang="lat">adulter</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MONETA, ae, f. Le lieu où se frappe la monnaie d'amour; la
            pièce avec laquelle les femmes se font battre monnaie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MORARI GAUDIA, <foreign xml:lang="lat">vel sustinere sese in gaudiis</foreign>. <persName type="author">Ovid.</persName> Suspendre, arrêter,
            prolonger le plaisir et la volupté d'une jouissance. C'est un talent heureux, et auquel
            les amants délicats et bien constitués savent se livrer. Ovide prétend qu'il faut avoir
            sept lustres, ou trente-cinq ans, pour bien savourer le plaisir des sens; mais cela
            dépend d'une constitution plus ou moins forte.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MORDERE LABELLA. <persName type="author">Catull.</persName> Sorte de caresse amoureuse imitée
            des oiseaux, qui se mordent bec en bec dans leurs transports érotiques. La marque qui
            reste quelquefois de cette morsure ne fait pas plaisir aux dames.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MORIGERARI ORE ALICUI. <persName type="author">Suet.</persName> Livrer sa bouche aux plaisirs de quelqu'un; accommoder quelqu'un de sa
                bouche<note xml:id="Footnote_164">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Tacere</foreign>, pris obscènement, veut dire la même chose.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MORIGERARI SIBI CUM ALIQUA. <persName type="author">Plaut.</persName> Se divertir avec une
            belle; se donner du plaisir avec une personne; se satisfaire avec quelque belle; trouver
            une personne complaisante à tout ce qu'on veut d'elle; ne se refuser rien auprès d'une
            personne.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MORSIUNCULA, ae, f. Voy. <ref target="#nota_memor">NOTA MEMOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MOTUS IONICI. Mouvements gracieux perfectionnés par les filles d'Ionie:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Motus doceri gaudet Ionicos</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Matura virgo, et fingitur artubus.</foreign>
                
            
        
        (Horat., od. 6, l. III.)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUGILIS, is, m. Muge ou mulet: c'est un poisson vorace que
            l'on appliquait, à Athènes, au fondement d'un homme surpris en adultère. Ce genre de
            supplice devait être cruel, en raison de la force de l'animal. On épilait aussi le
            derrière de ces criminels avec de la cendre chaude, ou on leur enfonçait un raifort dans
            le fondement. La jalousie conjugale a inventé tous ces supplices, dont il est parlé dans
            Catulle et Juvénal.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MULIEBRIA, ium, n. <persName type="author">Quintil.</persName>
            Ce que les dames aiment à souffrir<note xml:id="Footnote_165">
            
                 Le plaisir des dames.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MULIEBRIA PASSUS A CENTURIONE ADOLESCENS. <persName type="author">Quintil.</persName> Jeune garçon qui a souffert qu'un capitaine l'enrôlât au
            nombre des femmes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MULIEBRIA, ium, n. La principale, et peut-être l'unique
            chose qui fait considérer les femmes dans le monde<note xml:id="Footnote_166">
            
                 La distinction spécifique du sexe.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MULIEBRE BELLUM GERERE. <persName type="author">Cic.</persName> Combattre une aimable
            ennemie; faire la douce guerre.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MULIERO, are. <persName type="author">Varr.</persName>
            Employer en guise de femme: faire servir de femme; métamorphoser en femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUSAEUS, i, m. Auteur de livres lubriques. Voy. <ref target="#elephantis">ELEPHANTIS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUTINUS, i, m. Le dieu
            Priape, ou son arme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUTO, onis, m. <persName type="author">Hor.</persName> Le
            membre par excellence.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUTONIATUS, a, um.
                <persName type="author">Mart.</persName> Voy. <ref target="#mentulatus">MENTULATUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUTONIUM, ii, n. Le coin des charpentiers naturels.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MUTONUS, MUTUNUS, i, m. <persName type="author">Solin.</persName> Voy. <ref target="#mutinus">MUTINUS</ref>
               <note xml:id="Footnote_167">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Mutona verba</foreign>: paroles obscènes en usage parmi les
            libertins.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        MYSTAE, arum, m. Les prêtres de Priape et de Bacchus. On
            peut voir par là combien leur ministère était utile et respectable. Les prêtres ont été
            partout les ministres de la débauche et du mensonge.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NASUTUS BENE, <foreign xml:lang="lat">vel bene mentulatus</foreign>. Bien fourni d'un
            instrument qui fait plaisir aux dames; bien savant dans l'art de la luxure.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NATES MOVERE. Remuer les fesses: mouvement très naturel pendant la durée du plaisir
            amoureux. <foreign xml:lang="lat">Pastas glande nates habere</foreign>: se livrer au
            plaisir contre nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NATURA, ae, f. Se prend pour les parties naturelles des
            femmes comme des hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NECESSARIA, ae, f. <persName type="author">Cic.</persName>
            Amie intime; bonne amie; personne qui est de moitié dans nos plaisirs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NEQUITIA, ae, f. Petites folies amoureuses; badinages
            lascifs; débauche; vie déréglée; fredaines de la jeunesse. Martial prétend que les
            habitants de l'Égypte les connaissaient mieux que les autres peuples du monde. Juvénal
            les appelle <foreign xml:lang="lat">lasciviam et improbitatem Veneream</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NOLANI ORE MORIGERANTES. Fantaisie en amour à laquelle les
            habitants de Nole étaient fort adonnés. Voy. les mots <ref target="#illudere_foeminarum_capitibus">ILLUDERE FOEMINARUM CAPITIBUS</ref>, et <ref target="#morigerari">ORE MORIGERARI</ref>. Les Osques et les habitants de
            la campagne de Rome connaissaient ce genre de volupté. Les Florentins en ont un autre,
            et rendent aux femmes avec la langue le plaisir que celles-ci cherchent à donner aux
            hommes avec la bouche. Ces sortes de voluptés servent à diversifier une action qui
            deviendrait fastidieuse par son uniformité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NOTA MEMOR. <persName type="author">Hor.</persName>
            Suçon amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NOTA VIRILIS. Caractère spécifique du sexe masculin.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        NUPTIAE TURPES, SPONSAE TURPES. <persName type="author">Juv.</persName> Mariage d'un homme
            avec un homme. Les Romains avaient poussé jusque-là le dérèglement des passions. Rome et
            Sodome depuis longtemps sont synonymes. En outre, les Romains couchaient sans scrupule
            avec de jeunes esclaves fruits de leurs amours: cela s'appelait <foreign xml:lang="lat">injustae nuptiae et illegitimae</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        OBSCENA, orum, n. Tout ce qui est contre la pudeur et
            l'honnêteté des mœurs est obscène et bon à cacher. <foreign xml:lang="lat">Obscena pars</foreign>, la partie obscène et que les dames ne voient pas sans rougir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        OFFENDERE BUCCAM. La même chose que <ref target="#illudere">ORI ILLUDERE</ref>,
                <ref target="#morigerari">MORIGERARI</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        OFFICIUM, ii, n. <persName type="author">Cic.</persName> Ce
            que l'on appelle le devoir, le bon office amoureux<note xml:id="Footnote_168">
            
                 Ovide ne veut pas que l'on fasse par devoir ce
            qu'on peut faire par plaisir: à la bonne heure pour les maris!</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        OPUS JUVENILE. Travail d'amour, dont on se charge volontiers quand on est jeune. Voy. <ref target="#concubitus">CONCUBITUS</ref>. <foreign xml:lang="lat">Opus dulce</foreign> (<persName type="author">Ovid.</persName>): la douce affaire, l'occupation la
            plus gracieuse de la vie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ORTHOPHALLICUS, a, um. <persName type="author">Varr.</persName> Qui se tient droit comme un Priape de noce.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ORTHOPHALLUS, i, m. Priape en belle humeur; un Priape de
            noce.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        OS, oris, n. La bouche. Elle ne devient obscène que par
            l'abus qu'on en fait en la prêtant aux plaisirs de l'amour. Voy. <ref target="#morigerari">MORIGERARI ORE</ref>. Martial prétend qu'avec la bouche on
            ressuscite le physique d'un homme usé par la jouissance ordinaire:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Quid miseros frustra cunnos culosque lacessis?</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Summa petas: illic mentula vivit anus.</foreign>
                
            
        
            </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        OSCULUM, i, n. Petite
            bouche qui donne grand appétit; préliminaire du jeu d'amour; charmant badinage; baiser:
            le plus innocent, le plus aimable des plaisirs amoureux. <foreign xml:lang="lat">Oscula delibare, dare, adfigere alicui</foreign>: donner et prendre des baisers; cueillir
            des baisers sur une bouche vermeille. <foreign xml:lang="lat">Jungere salivas oris</foreign>: s'embrasser étroitement.
        
            
                <foreign xml:lang="lat">Oscula cognosco cupidae; luctantia linguae</foreign>,
            
        
        dit Ovide; et c'était un grand maître, à qui tous les jeux d'amour
            étaient si bien connus, qu'il en a pu donner la leçon à qui voudrait en profiter.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDERASTES, ae, m. Pédéraste; puériseur; qui aime à
            caresser les jeunes garçons<note xml:id="Footnote_169">
            
                 Sodomite.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDERASTIA, ae,
            f. Pédérastie; amour désordonné pour les jeunes garçons; l'art subtil des Italiens<note xml:id="Footnote_170">
            
                 Et des Grecs.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDEROS, <foreign xml:lang="lat">otis</foreign>, m. Voy. <ref target="#paedico">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDICATIO, onis.
            Voy. <ref target="#paederastia">PAEDERASTIA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDICATOR, oris, m. <persName type="author">Suet.</persName>, PAEDICO, onis, m.
                <persName type="author">Catull.</persName> Pédéraste; puériseur; qui aime à caresser
            désordonnément les jeunes garçons; qui exerce l'art subtil des Italiens; Gomorrhiste,
            bougre, Ganymédiseur<note xml:id="Footnote_171">
            
                 Jupiter est le premier qui ait eu cette
            fantaisie à la cour céleste, et Laïus, père d'Œdipe, l'a fait connaître sur terre. Il
            enleva Chrysippe, fils de Pélops, à l'imitation de Jupiter, qui avait fait enlever
            Ganymède; et le mauvais exemple a été imité par toute la terre.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDICO, are. <persName type="author">Mart.</persName> Puériser; exercer l'art subtil; Ganymédiser<note xml:id="Footnote_172">
            
                 Faire l'amour à la Grecque. Il existe un
            distique Latin composé par un ancien poète, où, dans les premières syllabes des quatre
            noms propres qu'il contient, se trouve le mot <foreign xml:lang="lat">pedicare</foreign>
            écrit par l'e simple:</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDISCA, ae, f. Servante qu'on emploie à tout; une
            domestique dont on fait litière; servante caressée par son maître<note xml:id="Footnote_173">
            
                 Par conséquent, servante maîtresse.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDISCIUM, ii, n. Voy. <ref target="#lupanar">LUPANAR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDOMANES, is, m. Éperdument porté à l'amour des jeunes
            garçons; qui aime les jeunes garçons à la folie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDOMANIA, ae, f. Amour désordonné pour les jeunes
            garçons.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDOPHTHORIA, ae, f. Corruption de jeunes garçons.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDOPHTHORUS, i, m. Qui débauche les jeunes garçons;
            corrupteur de jeunesse; puériseur.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDOPOEIA, ae, f. Génération des enfants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDOPOEUS, i, m. Qui fait des enfants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDURGIA, ae, f. Le travail qui fait des enfants;
            l'exercice de la génération; la manière de faire des enfants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAEDURGUS, a, um. Qui travaille à faire des enfants; qui
            s'exerce à la génération; qui fait des enfants<note xml:id="Footnote_174">
            
                 Qui s'occupe de sa postérité.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALAESTRA, ae, f. <persName type="author">Cic.</persName>
            Magasin de pourvoyeur d'amour; lieu de plaisir; maison de commodité: académie d'Amour;
            collège de Vénus<note xml:id="Footnote_175">
            
                 Gymnase ou lieu d'exercice pour le
            libertinage.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALAESTRICA, ae, f. <persName type="author">Petr.</persName>
            Femme qui donne des leçons de lutte; celle qui forme aux exercices du corps et de
            l'esprit les personnes qu'elle veut rendre agréables; maîtresse d'académie galante.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALPATIO, onis, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Patinage; patinement<note xml:id="Footnote_176">
            
                 Maniement.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALPATOR, oris, m. <persName type="author">Plaut.</persName>;
            PALPO, onis, m. <persName type="author">Pers.</persName>
            Patineur.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALPATUS, a, um. Patiné<note xml:id="Footnote_177">
            
                 Touché, manié.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALPO, are. <persName type="author">Juv.</persName>; PALPOR,
                ari, dép. <persName type="author">Hor.</persName>
                Patiner<note xml:id="Footnote_178">
            
                 Manier, toucher.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALPARI MULIERI. <persName type="author">Plaut.</persName> Caresser une femme. Ou: Sonder le
            cœur d'une femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PALUS RUBER. Un pieu; un pal plus humain que ceux dont on se sert en Turquie. C'est un
            instrument dont le dieu des jardins est toujours armé. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PANNUCEA MENTULA. Hochet dont les jeunes filles ne peuvent plus faire usage; instrument
            hors de service, flétri, ridé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PAPILLA, ae, f. Le mamelon; la fraise qui termine le sein
            d'une femme; les mamelles. <foreign xml:lang="lat">Carpere papillas</foreign>, cueillir les
            pommes d'amour; mettre la main sous le mouchoir des belles.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Forma papillarum quam fuit apta premi!</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Ovid.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PARATUS, a, um. Prêt à faire plaisir aux dames.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PARCERE LATERI. <persName type="author">Juv.</persName> Faire le paresseux; dormir auprès
            d'une femme, au lieu de s'occuper à lui faire plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATENS, tis, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
            Ouvert. En amour il ne faut pas être trop ouvert.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATHICUS, i, m. <persName type="author">Juv.</persName>; PATHICUS, a, um. <persName type="author">Juv.</persName> Qui souffre qu'on le Ganymédise; qu'on emploie à
            l'office amoureux de Ganymède<note xml:id="Footnote_179">
            
                 Synonymes: <foreign xml:lang="lat">mollis, facilis</foreign>. Sénèque nous apprend qu'on connaissait un homme de cette espèce à la
            manière dont il se grattait la tête: <foreign xml:lang="lat">uno digito scalpit caput</foreign> était passé en proverbe à cet égard.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATHICA PUELLA. <persName type="author">Priap.</persName> Jeune
            fille qu'on Ganymédise; une jeune enfant qu'on fait servir de Ganymède; fille dont on se
            sert comme d'un jeune garçon qu'on emploie pour une fille.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATHICISSIMUS, a, um. <persName type="author">Mart.</persName>
            Qui se souffre employer à tout ce que peut demander une passion déréglée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATIENTIAE MULIEBRIS LEGEM ACCIPERE. <persName type="author">Petr.</persName> Supporter les
            fatigues où le beau sexe s'expose lorsqu'il entre dans la milice amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATI CONCUBITUS. <persName type="author">Ovid.</persName> Souffrir les caresses du lit<note xml:id="Footnote_180">
            
                 Ne pas repousser le plaisir. <foreign xml:lang="lat">Pathicus</foreign> en dérive.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATI TANGI. <persName type="author">Ovid.</persName> Se laisser patiner; se souffrir manier;
            vouloir bien être tâtonnée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATRANS, tis, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
               <persName type="author">Pers.</persName> Qui fait ce qu'on appelle faire; qui travaille à
            l'ouvrage naturel; qui fait l'action.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATRANS OCELLUS. <persName type="author">Pers.</persName> Un œil
            mourant de plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATRATIO, onis, f. <foreign xml:lang="lat">Cornut.</foreign>
            L'accomplissement de ce qu'on appelle l'action; le travail amoureux; l'exercice de
            Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATRATOR, oris, m. <persName type="author">Tac.</persName> Un
            faiseur; un artiste amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PATRO, are. <foreign xml:lang="lat">Sall.</foreign> Ce qu'on appelle faire; se mettre à l'ouvrage naturel; s'exercer
            au travail amoureux; faire l'action.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PECULIO, are. Entrer au petit magasin d'amour; jouir
            amoureusement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PECULIUM, ii, n. <persName type="author">Petr.</persName> Le
            magasin d'amour et sa marchandise.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PECULIUM PROLATUM. <persName type="author">Petr.</persName>
            Marchandise amoureuse étalée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PECULII MAJORIS HOMINES. <persName type="author">Lampr.</persName>
            Les hommes les mieux fournis; les substituts de Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PELLEX, icis, f. Fille commode; concubine; femme
            entretenue; femme galante dont la physionomie et les grâces attirent les hommes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PELLICATUS, us, m. Concubinage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PENIS, is, m. <persName type="author">Cic.</persName> La queue des animaux, tant raisonnables qu'irraisonnables<note xml:id="Footnote_181">
            
                 Le battant de la cloche d'amour. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>. <foreign xml:lang="lat">Agere inter viscera penem.</foreign>
                  <persName type="author">Juv.</persName> S'amuser au jeu contre nature.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PENI DEDITI ADOLESCENTES. <persName type="author">Cic.</persName>
            Jeunes gens qui s'en prennent à eux-mêmes quand la passion les presse<note xml:id="Footnote_182">
            
                 Disciples de Narcisse et d'Hippolyte.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PENSILIA, ium, n. <persName type="author">Priap.</persName> Le paquet d'amour; l'aiguille et les contrepoids
            de l'horloge amoureuse<note xml:id="Footnote_183">
            
                 Les trois pendards masculins; les trois
            pièces.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERAGERE VIRUM AUT MULIEREM. Jouir d'un homme ou d'une
            femme; se prêter aux désirs amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERCIDO, ere; PERCISUS, a, um; PRAECIDO, ere; &amp; PRAECISUS. C'est à peu
            près la même signification que <foreign xml:lang="lat">perforare</foreign>, mais il
            s'applique aux hommes plutôt qu'aux femmes. <foreign xml:lang="lat">Puer percisus, virgo perforata</foreign>, sont deux individus violés, chez qui l'on est entré de
            force.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERDEPSO, is, ere. <persName type="author">Catull.</persName>
            Pétrir vigoureusement dans le pétrin naturel.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERDUCO, ere. Conduire une femme contre sa volonté chez un
            amateur; la tromper; la produire contre son intention.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERDUCTATIO, onis, f. Maquerellage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERDUCTATOR, oris, m. Voy. <ref target="#perductor">PERDUCTOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERDUCTO, are. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Maquereller.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERDUCTOR, oris, m. <persName type="author">Cic.</persName> Courtier d'amour; pourvoyeur de Vénus; maquignon de
            plaisirs; appareilleur de cœurs; conciliateur de volontés amoureuses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERFICIO, is, ere. <persName type="author">Jul. Cap.</persName> Achever une besogne qu'on voudrait toujours recommencer.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERFORO, are. Entrer de force; faire un trou plus grand
            qu'il n'était; dépuceler; jouir amoureusement. Le dieu des jardins menaçait les voleurs
            de tout sexe de leur faire subir cette peine: aussi était-il souvent volé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERIRE MULIEREM. Ces deux mots sont marqués dans le <foreign xml:lang="lat">Dictionnaire</foreign> de Danet pour être de Plaute. Ils n'en sont pas; mais ils se
            trouvent dans le premier vers de l'argument acrostiche du <foreign xml:lang="lat">Truculentus</foreign> de Plaute. Ces arguments acrostiches des comédies de Plaute sont
            ordinairement attribués à Priscien, qui aurait fait une faute dans cette construction,
            s'il avait entendu se servir de <foreign xml:lang="lat">perire</foreign> dans le sens
            ordinaire. Il a prétendu rire, et, pour cadrer à son jeu, il a fait un verbe de <foreign xml:lang="lat">per</foreign> et de ire, aller au
            travers: pour peu qu'on y ait été en sa vie, on entendra bien ce que signifie <foreign xml:lang="lat">perire mulierem</foreign>
               <note xml:id="Footnote_184">
            
                 Traverser le beau sexe. Voy. <ref target="#peragere">PERAGERE</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERMOLENDUS, a, um. <persName type="author">Plaut.</persName>
            A qui il faut faire broyer le vermillon de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERMOLITOR, oris, m. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Qui moud et fait moudre amoureusement sous soi.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERMOLO, is, ere. <persName type="author">Hor.</persName>
            Moudre et faire moudre amoureusement sous soi; broyer le vermillon de Vénus<note xml:id="Footnote_185">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Permolere uxores alienas</foreign>: caresser la femme d'autrui;
            pondre dans un nid qui n'est pas le sien; ensemencer un champ que d'autres
            labourent.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERPELLO, ere. <persName type="author">Ter.</persName> Faire
            tomber à la renverse sans risque de blessure<note xml:id="Footnote_186">
            
                 Sur le dos, et comme il faut que tombe toute
            fille.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERPULIT MIHI PUDICITIAM PRIMUS. <persName type="author">Plaut.</persName> Il m'a dépucelée; il a eu mon pucelage; il a eu ma fleur; il est le
            premier qui m'ait entamée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PERTUNDA, ae. La déesse qui présidait à l'attaque d'un
            pucelage; la présidente au premier assaut nuptial<note xml:id="Footnote_187">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Pertundere tunicam tentigine</foreign>: sentir l'aiguillon
            d'amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLAGOGIA, orum, n. Les fêtes de Bacchus et de
            Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLICA, orum, n. Les mystères de Bacchus et de
            Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLICUS, a, um. Qui concerne le laboureur du champ de
            Nature; ou: qui concerne le symbole de la fécondité de la Nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLICUM CARMEN. Hymne, poème, chanson à la louange de
            l'instrument de la vie animale, qu'on chantait aux processions en l'honneur de Bacchus,
            de Priape ou d'Osiris.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLOPHORI, orum, m. <persName type="author">Cic.</persName>
            Ceux qui portaient la représentation du dieu Priape, ou du laboureur naturel, à la
            procession des fêtes d'Osiris en Égypte, et à celle des fêtes de Bacchus et de Priape à
            Athènes; ou: ceux qui portaient ce symbole de fécondité pendu au col dans le temps de la
            célébration de ces fêtes<note xml:id="Footnote_188">
            
                 Les chevaliers de l'ordre de Cupidon. On
            trouvera dans Apulée le détail de ces fêtes et de ces cérémonies obscènes dont les
            prêtres Phallophores avaient la direction.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLOPHORIA, orum, n. Procession en Égypte aux fêtes
            d'Osiris, et à Athènes aux fêtes de Bacchus et de Priape, où le symbole de la fécondité
            naturelle était porté en pompe au bout d'un bâton.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLOPOTES, ae, m. f. <persName type="author">Jul. Cap.</persName> Qui boit dans un Priape de verre, ou d'autre matière<note xml:id="Footnote_189">
            
                 On a vu plus haut que les Anciens avaient des
            pains de même figure.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLOVITROBOLUS, i, m. <persName type="author">Jul. Cap.</persName> Priape de verre qui sert de tasse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHALLUS, i, m. Figure du laboureur naturel, faite de bois
            de figuier, que portaient pendue au col ceux et celles qui célébraient en Égypte les
            fêtes d'Osiris, et à Athènes celles de Bacchus et de Priape, et qu'on portait aussi en
            pompe au bout d'un bâton aux processions qui se faisaient alors<note xml:id="Footnote_190">
            
                 Le Phallus est encore adoré chez les Chrétiens
            par beaucoup de filles recluses, de vierges timides et de veuves qui craignent les
            suites des plaisirs amoureux. Le pessaire, le godemiché et le Phallus des Anciens ne
            font qu'un.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHICIDISSO, are. <persName type="author">Suet.</persName>
            Employer de jeunes chiens à lécher les testicules. Ce mot vient du Grec.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHOENICISSO, are. L'une des hérésies des libertins. V. le mot <ref target="#ligurire">LIGURIRE NATURAM MULIEBREM</ref>, et celui <ref target="#demittere">DEMITTERE CAPUT</ref>; c'est la même chose que <foreign xml:lang="lat">Lesbiare</foreign>. Les Phéniciens différaient des Lesbiens, en ce que les
            premiers se rougissaient les lèvres pour mieux imiter l'entrée du sanctuaire de l'amour:
            les Lesbiens, au contraire, n'y mettaient d'autre fard que l'empreinte des libations
            amoureuses qui les rendaient blanches: <foreign xml:lang="lat">demisso labra notata sero</foreign> (<persName type="author">Catull.</persName>). Chaque peuple et chaque individu
            a son goût favori en amour, et il n'y a rien dont un homme usé de débauche ne s'avise
            pour ranimer la langueur de ses sens. Mais autant de tentatives de ce genre, autant de
            pas faits vers la mort, ou l'imbécillité, qui est un état plus affreux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHORMISIUM, ii, n. Voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PHYSSIONUS, a, um. Pour qui la Nature a été prodigue, ou
            avare, selon les besoins qu'en ont les deux sexes dans les plaisirs mutuels.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PIPINNA, ae, f. Joli diminutif d'un nom qui ne manque pas
            de synonymes. Nous avons en Français le même nom, à peu de chose près. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PODEX, icis, m. C'est le
            contraire de <foreign xml:lang="lat">cunnus</foreign>; mais il y a des gens qui se plaisent
            à rapprocher les contraires, et pour qui tout est bon, lorsqu'ils sont tourmentés du
            désir charnel. Une chose singulière, c'est que chaque homme tient à la partie qu'il
            préfère avec beaucoup d'obstination, et qu'il est presque impossible de convertir un
            hérétique en amour. Synonyme: <foreign xml:lang="lat">luteum symplegadis antrum</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POLLA, ae, f. <persName type="author">Mart.</persName> Il
            paraît que les commentateurs et les lexicographes Latins n'ont pas connu la
            signification de ce mot, qui doit avoir de l'analogie avec <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POLLUO, ere. Tacher son linge ou celui d'autrui; tuer des
            hommes avant leur naissance; tromper la nature; abuser de sa main, de ses doigts, ou de
            la bouche de quelques gens commodes; céder trop vite à ses désirs; y succomber trop
            tôt.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POLYGITON, onis, m. Archibougre; archilibertin; dictateur
            en crapule, en Sodomie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POMUM, i, n. Voy. <ref target="#coleus">COLEUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PONDUS, eris, n. <persName type="author">Hor.</persName> Le poids de la virilité; le paquet d'amour<note xml:id="Footnote_191">
            
                 Voy. <ref target="#pensilia">PENSILIA</ref>, <ref target="#judaeum_pondus">JUDAEUM PONDUS</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POPPYSMA CUNNI. Le cliquetis des armes de Cupidon, lorsque le dard remue dans le fourreau
            naturel. C'est, pour la bouche, le sifflement du baiser, le bruit qu'on entend quand
            deux amants s'embrassent bien tendrement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PORCA, ae, f. <persName type="author">Varr.</persName> Le
            conin des petites filles (parce que c'est une victime digne d'être immolée par celui qui
            aime, de même que les nouveaux mariés immolaient un porc, et ceux qui concluaient une
            paix immolaient une truie).
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POSTICA PRAELIA. Combat Socratique, pendant lequel les combattants ne se regardent jamais
            en face.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POTIOR, <foreign xml:lang="lat">iri</foreign>, dép. Jouir. C'est en amour le bien suprême et
            la source du bonheur.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        POTUS, i, m. <persName type="author">Virg.</persName>
            Catamite; Ganymède; bardache.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAEBERE SE. Accorder ses faveurs; se livrer; consentir aux désirs de quelqu'un. Voy. <ref target="#do">DO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAECIDO, ere. <persName type="author">Mart.</persName> Voy.
                <ref target="#paedicare">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAECISUS, a, um. <persName type="author">Sen.</persName> Voy.
                <ref target="#pathicus">PATHICUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAEMIA COXAE TOLERE. Remporter le prix de la lubricité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAEPUTIO, are. Jouer du prépuce. Ou: se jouer du
            prépuce.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAEPUTIUM, ii, n. <persName type="author">Juv.</persName>
            Prépuce: la barrette de Priape; le capuce du dieu des jardins; le bonnet du laboureur
            naturel.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRAEPUTIA DUCERE. <persName type="author">Juv.</persName> Jouer du
            prépuce; se conduire au plaisir par la main; s'en prendre à soi-même pour apaiser son
            ardeur. Ou: se jouer du prépuce; conduire au plaisir par la main; coiffer et décoiffer
            Priape de moment en moment<note xml:id="Footnote_192">
            
                 M. Dussaulx dit que c'est amortir ses désirs
            impatients.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PREMA, ae, f. Une des divinités du lit nuptial qui
            présidait aux saccades amoureuses; la déesse qui avait l'intendance sur l'ouvrage des
            foulons amoureux; la déesse de Bourre-fort.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PREMO, ere. Fouler amoureusement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRIAPISCUS, a, um. Fait en manière de Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRIAPISCUS, i, m. Le refouloir des tribades: un clitoris
            démesuré.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRIAPISMUS, i, m. Priapisme: maladie qui cause une tension
            douloureuse et continuelle du membre génital.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRIAPOLITHUS, i, m. Sorte de caillou blanchâtre formé par
            la Nature en figure de Priape, et dont le canal est représenté par une veine de cristal
            très pur. Quelquefois on le trouve aussi garni de ses contre-poids. Il y en a de droits,
            de courbés, et d'autres qui paraissent comme rongés par des chancres; le gland y est
            marqué. Ces sortes de cailloux se trouvent, dit Borel, près de Castres en Albigeois. Il
            y en a aussi d'autres qui ont la figure du jardin de nature animale<note xml:id="Footnote_193">
            
                 Une plante, dont j'ai oublié le nom, a la même
            forme. Ce sont des jeux de la Nature, qui n'ont aucun mérite en comparaison de
            l'original.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRIAPUS, i, m. <persName type="author">Ovid.</persName> Priape, le dieu des jardins naturels et
            artificiels. Ou (<persName type="author">Juven.</persName>): le laboureur naturel; le membre
            par excellence<note xml:id="Footnote_194">
            
                 Le dépuceleur banal; le fléau des pucelages.
            Voici ses synonymes: <foreign xml:lang="lat">Ruber hortorum deus, rigidus deus, salax deus, ithyphallus, triphallus, ligneus hortorum custos, rari nemoris custos</foreign>. <foreign xml:lang="lat">Ululare Priapum</foreign>: invoquer Priape.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRIAPUS VITREUS. Verre à boire représentant la forme d'un Priape.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROCAX FASCINUM. Un bel échantillon de virilité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRODUCO, ere. Produire dans le monde; annoncer une jeune
            fille que l'on veut livrer pour de l'argent aux désirs des amateurs. C'est un synonyme
            de <ref target="#prostituere">PROSTITUERE</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROPUDIUM FISSILE. La partie soi-disant honteuse des dames: car, plus cette partie est
            jolie, moins elle doit craindre la honte. <foreign xml:lang="lat">Propudium de viris dicitur, libidines de foeminis</foreign> (<persName type="author">Plaut.</persName>): un
            adjectif ajouté à un nom détermine son application à l'un ou l'autre sexe; l'adjectif <foreign xml:lang="lat">fissile</foreign>, joint à <foreign xml:lang="lat">propudium</foreign>, fait ici connaître qu'il s'agit d'un instrument féminin.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTERNO, ere. <persName type="author">Catull.</persName> Prostituer; abandonner à tous venants; faire
            litière.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTERNERE SORORES EXOLETIS SUIS. <persName type="author">Suet.</persName> Prostituer ses sœurs à ses mignons<note xml:id="Footnote_195">
            
                 C'est un joli métier, digne des empereurs
            Romains et des gens de Cour, qui sacrifient tout à la fortune.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTIBILIS, m. f. le, n. is, gén. <persName type="author">Plaut.</persName> Prostitué; abandonné à tous
            venants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTIBULA, ae, f.
                <persName type="author">Plaut.</persName> Prostituée; abandonnée à tous venants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTIBULATUS, a, um. Prostitué.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTIBULUM, i, n. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Lieu de prostitution. Ou: voy. <ref target="#prostibula">PROSTIBULA</ref>
               <note xml:id="Footnote_196">
            
                
                  <foreign xml:lang="lat">Prostibula</foreign>, mis comme pluriel de <foreign xml:lang="lat">prostibulum</foreign>, signifie la même chose, mais en collection. Voy. <ref target="#lupanar">LUPANAR</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTIBULUS, a, um. Prostitué.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTITUERE SE TOTO CORPORE. <persName type="author">Catull.</persName> Abandonner son corps à toutes sortes de lubricités; se livrer
            tout entier à la prostitution.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTITUTA, ae, f. <persName type="author">Sen.</persName>
            Prostituée; abandonnée à tous venants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTITUTUS, a, um. <persName type="author">Plin.</persName>
            Prostitué; abandonné à tous.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTO, are. <persName type="author">Juv.</persName> Se
            prostituer; s'abandonner à tous venants; être toujours prêt à être mis en œuvre; être
            prostitué; être abandonné à tous<note xml:id="Footnote_197">
            
            
                
            
        </note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTARE IN LOCIS OCCULTIS. <persName type="author">Plaut.</persName> S'exposer à tous venants en des lieux secrets.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTRATUS, a, um. <persName type="author">Suet.</persName>
            Prostitué, abandonné à tous; exposé au premier venu.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTRATA REGI PUDICITIA. <persName type="author">Suet.</persName>
            Pudicité prostituée au roi<note xml:id="Footnote_198">
            
                 Sacrifiée au rang.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PROSTRO, are. Voy. <ref target="#prostituere">PROSTITUO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRURIGO, inis, f.; PRURITUS, us, m. Sensation délicieuse et parfois gênante, selon les tempéraments;
            chatouillement; érection.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PRURIO, ire. Chatouiller; exciter au jeu d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PSOLE, es, f. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PSOTION, onis, m.; PSOTOENTA, ae, m. <persName type="author">Priap.</persName> L'architecte du genre humain. Ce
            mot vient du Grec.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PTERYGOMATA, um, n. Les lèvres de la bouche
            perpendiculaire; les bords du bassin amoureux. Ou: les nymphes; les dames des eaux du
            palais de Vénus; les ailes, les ailerons que l'Amour applique quelquefois à son
            caducée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUBERALE, is, n. Le mont de Vénus; la motte; le pénil.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUBES, is, f. <persName type="author">Cic.</persName> Le poil qui couvre le mont de Vénus<note xml:id="Footnote_199">
            
                 Ou qui se trouve à l'origine des parties
            génératives de l'homme.</note>. Ou (<persName type="author">Virg.</persName>): Voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUBES, eris, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
               <persName type="author">Cic.</persName> A qui le poil follet commence à couvrir le mont de
            Vénus; qui entre en puberté.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUBIS, is, f. <persName type="author">Prud.</persName> Voy. <ref target="#pubes">PUBES</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUDENDA, orum, n. Les parties de la pudeur<note xml:id="Footnote_200">
            
                 C'est un terme d'anatomie.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUDENDAGRA, ae, f. La vérole, le mal de Naples; ou:
            chancre aux parties de la génération, etc.; maladie qui rend véritablement honteuses les
            parties qu'elle attaque.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUDENDUM, i, n. La partie de la pudeur<note xml:id="Footnote_201">
            
                 Celle que l'on cache pour en doubler le prix
            lorsqu'on la montre.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUDOR, oris, m. La pudeur, le fard du beau sexe. <foreign xml:lang="lat">Pudorem pellere, vel ponere</foreign>: oublier la pudeur. Il n'y a
            rien de plus agréable pour un homme, que de causer cet oubli pour quelques instants.
            Elle revient chez certaines femmes, mais il y en a qui s'en privent, par goût: ce ne
            sont pas les plus aimables.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUELLA EXPERTA VIRUM. <persName type="author">Hor.</persName> Fille qui a éprouvé ce que vaut
            un homme en amour; belle qui a goûté des fruits de l'amour<note xml:id="Footnote_202">
            
                 Qui sait à quoi s'en tenir sur les mystères de
            la nature. <foreign xml:lang="lat">Puella procax</foreign> (<persName type="author">Ovid.</persName>): fille agaçante, et dont l'aimable vivacité excite le désir du combat
            amoureux.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUELLASCO, ere. <persName type="author">Varr.</persName>
            S'efféminer; prendre des airs de fille; contrefaire la fillette; imiter les jeunes
            filles; faire la poulette; faire la mignarde, la pouponne; se mignarder<note xml:id="Footnote_203">
            
            
                
            
                  <foreign xml:lang="lat">Quod non solum innubae fiunt communes, sed etiam veteres puellascunt, et multi pueri puellascunt (Fragmentum ex M. T. Varrone).</foreign>
               </note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUELLITOR, ari, dép. <persName type="author">Laber.</persName>
            Clitoriser; jouer du clitoris; badiner au clitoris; folâtrer du bout du doigt avec une
            jeune fille; chatouiller au bel endroit; jouer du bout du doigt à la manière des jeunes
            filles.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUER, i, m. <persName type="author">Mart.</persName> Un jeune mignon; un Ganymède<note xml:id="Footnote_204">
            
                 Les jeunes esclaves mâles avaient souvent, chez
            les Anciens, le bonheur de plaire à leurs maîtres par cette sorte de complaisance. Les
            Grecs et les Romains menaient de front l'amour de la femme et de l'homme; et ceux-ci
            avaient souvent la préférence sur les femmes, quoique, pour plaire à leurs amants ou à
            leurs maris, elles se prêtassent souvent à leurs sales fantaisies.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUERA, ae, f. Fille qui oublie son sexe et qui sert de
            Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUERARIUS, ii, Voy. <ref target="#paedico">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PULLARIA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Main qui patine, qui farfouille<note xml:id="Footnote_205">
            
                 Qui chiffonne.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PULLARIAM FACERE. <persName type="author">Petr.</persName>
            Patiner; farfouiller.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PULLARIUS, ii, PULLIPREMO, onis, Voy. <ref target="#paedico">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PULLUS, i, m. <persName type="author">Fest.</persName> Mignon; Ganymède; bardache<note xml:id="Footnote_206">
            
                 Mon poulet: c'est le nom que l'on donnait à son
            mignon.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUSIO, onis, m. Jeune garçon; jeune esclave mâle réservé
            pour la couche du maître. Voy. <ref target="#puer">PUER</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUTA, ae, f. <persName type="author">Hor.</persName> La conque
                amoureuse<note xml:id="Footnote_207">
            
                 Virgile a dit <foreign xml:lang="lat">putus</foreign> pour désigner un Giton.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUTILLA, ae, f. <persName type="author">Hor.</persName> Un
            conichon; un conin; une coniche.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PUTILLUS, i, m. <persName type="author">Plaut.</persName> Une courte; une guigi; une margot; une gotte.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PYGAE, arum, f.; NATES, ium, f.; CLUNES, ium, f. Ce sont trois synonymes
            pour dire la même chose. En Français: les fesses, ou les coussins d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PYGIACA SACRA. <persName type="author">Petr.</persName> PYGIACA, orum, n. Le combat des fesses. Ou: les fêtes de Vénus antistrophe; ou: ses
            mystères postérieurs; l'exercice de l'art subtil.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PYGISMA, tis, n. Voy. <ref target="#paedicatio">PAEDICATIO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PYGISTA, ae, m; PYGISTES, ae, m. Voy. <ref target="#paedico">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PYRAMIS TENTA LIBIDINOSA NERVOS. La pique d'amour dans toute sa raideur.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        PYTISMA, tis, n. <persName type="author">Juv.</persName>
            Onction avec du crachat pour faire couler; liniment avec du crachat pour faire glisser;
            enduit de crachat pour faciliter l'introduction<note xml:id="Footnote_208">
            
                 Chez les jeunes filles trop étroites. Les
            femmes cessent trop tôt d'avoir besoin de ce liniment.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        QUADRUPUS, <foreign xml:lang="lat">odis</foreign>, m. f. L'androgyne; le genre humain
            faisant la bête à quatre pieds, la bête à deux dos.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RADIUS, ii, m. Le rayon de la géométrie d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RAMUS, i, m. Le rameau pacificateur entre mari et femme,
            entre amant et maîtresse; l'arbre de vie. Voy. <ref target="#hasta">HASTA</ref>,
                <ref target="#mentula">MENTULA</ref>. Ausone, dans son Cento nuptialis, a plaisamment parodié le vers de Virgile en disant
            de l'époux prêt à livrer le premier assaut: <foreign xml:lang="lat">aperit ramum qui veste latebat</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        REN, <foreign xml:lang="lat">renis</foreign>, m. <persName type="author">Auson.</persName> Il
            prend les reins pour la matrice, par licence poétique:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Utere rene tuo: casta puella anus est.</foreign>
                
            
        
        C'est un précepte très humain, que celui qui prescrit de faire usage des membres et des
            biens qu'on reçoit de la Nature; mais le mot, dans le vers cité, est obscène par l'idée
            qu'il présente.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RESOLUTA FOEMINA. <persName type="author">Ovid.</persName> Femme en attitude de combat.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RESUPINANDUS, a, um. <persName type="author">Cels.</persName>
            Qu'il faut coucher le ventre en haut; qu'on doit renverser sur le dos; à qui l'on doit
            faire voir la feuille à l'envers.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RESUPINATUS, a, um. <persName type="author">Juv.</persName>
            Voy. <ref target="#resupinus">RESUPINUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RESUPINO, are. <foreign xml:lang="lat">Liv.</foreign> Coucher
            le ventre en haut; renverser sur le dos. Ou (<persName type="author">Juv.</persName>): faire
            voir la feuille à l'envers.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RESUPINUS, a, um. <persName type="author">Ovid.</persName> Couché le ventre en haut; renversé sur le dos; à
            qui l'on fait voir la feuille à l'envers. Ou (<persName type="author">Quintil.</persName>):
            mou, efféminé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RETRO AGERE ALIQUEM. <persName type="author">Plin.</persName> Faire travailler quelqu'un du
            derrière; Ganymédiser quelqu'un; aiguillonner quelqu'un postérieurement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RIGIDUS DEUS. Priape, le dieu le plus ferme. <foreign xml:lang="lat">Rigere</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">arrigere</foreign> servent, dans le style licencieux, à exprimer
            le mouvement naturel qui fait qu'un homme se trouve capable d'en créer un autre.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RUMPERE LATUS IN VENERE. Se fatiguer au jeu d'amour; ne pouvoir plus remuer les reins. <foreign xml:lang="lat">Rumpi tentigine</foreign>, être en proie aux plus violents
            désirs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        RUSTICUS, a, um. En style amoureux, c'est celui qui va
            trop vite au fait, sans préliminaires ni consentement.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SACANDRUS, i, m. La partie qui mérite des saccades
            amoureuses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SAGITTATA OSCULA. <persName type="author">Plaut.</persName> Des baisers à la pigeonne;
            baisers où les coups de langue vont dru<note xml:id="Footnote_209">
            
                 Où les langues se dardent.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SALACITAS, atis. f. Extrême lubricité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SALAPUTIUM, ii, n. Voy. <ref target="#putillus">PUTILLUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SALAX, <foreign xml:lang="lat">acis</foreign>. De <foreign xml:lang="lat">salire</foreign>:
            celui que la Nature rend très habile au jeu d'amour. <foreign xml:lang="lat">Salax deus</foreign>, Priape, dieu de l'impureté; <foreign xml:lang="lat">salax eruca</foreign>, la
            roquette, herbe aphrodisiaque ou qui excite à l'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SALIO, ire. Monter à l'assaut; couvrir la femelle (ce qui
            se dit des animaux). <foreign xml:lang="lat">Vox saliente libidine</foreign>: cri que le
            plaisir arrache à qui jouit passionnément.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SALMACIDA SPOLIA. <persName type="author">Cic.</persName> Une victoire amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SALTUS, us, m. <persName type="author">Plaut.</persName> Le
            bocage amoureux; la garenne d'amour; le bosquet de Vénus; le taillis où l'Amour va
            giboyer.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SARABUS, i, m.; SARON, i,
            n. Voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SAVIARI (<foreign xml:lang="lat">pro</foreign>
               <ref target="#suavior">SUAVIARI</ref>). S'embrasser avec tendresse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCATINIA LEX. Loi faite contre les professeurs de l'art subtil et contre leurs
            disciples.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCELERARE TEMPLA. Profaner, souiller les temples par des actes de lubricité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCHEMA, ae. f. <persName type="author">Suet.</persName>
            Manière particulière d'embrasser homocentriquement; la manière de faire cela.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCEPTRUM, i, n. Le sceptre d'Amour; voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCHOENICULA, ae, f. Courtisane; prostituée.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCINDO, ere. Rompre et déchirer tous les obstacles qui
            s'opposent à la jouissance; enlever un pucelage; forcer les barrières de la volupté.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTATIO, onis. Voy. <ref target="#scortatus">SCORTATUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTATOR, oris, m. <persName type="author">Cic.</persName>
            Qui aime les filles de joie; putassier; bordelier; coureur de garces.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTATUS, us, m. <persName type="author">Apul.</persName> Inclination pour les filles de joie; ou:
            l'exercice qu'on fait faire aux filles de commodité; ou: leur fréquentation.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTILLUM, i, n. <persName type="author">Catull.</persName>;
            SCORTISCUM, i, n. Une jeune fille de joie; une petite
                garce<note xml:id="Footnote_210">
            
                 Ou: une fille de joie pour le petit peuple.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTOR, ari. dép. <persName type="author">Ter.</persName> Courir les filles de joie; fréquenter les filles de
            commodité; hanter les maisons de plaisir; ou: mettre en exercice les filles commodes;
            faire travailler les filles de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTUM, i, n. <persName type="author">Cic.</persName> Fille
            de joie; fille commune. Ou (<persName type="author">Suet.</persName>): un Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCORTUS, i, m. Voy. <ref target="#cinaedus">CINAEDUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SCROBS VIRGINALIS. La fossette naturelle chez les dames; le puits d'amour. Voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SECUTULEIA, ae, f. <persName type="author">Petr.</persName>
            Celle qui recherche les caresses de l'homme; belle de haut appétit; personne âpre à la
                curée<note xml:id="Footnote_211">
            
                 Femme à tempérament.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SELINON, i, n. Voy. <ref target="#cunnus">CUNNUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SEMEN HUMANUM. La graine d'hommes; la liqueur générative dont l'expansion est le but que
            la Nature se propose dans le déduit amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SEMINALE MEMBRUM. La gerbe d'amour. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SEMIVIR, i, m. Eunuque; prêtre de Cybèle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SICULA, ae, f. <persName type="author">Catull.</persName> La
            dague amoureuse<note xml:id="Footnote_212">
            
            
                
            
                  <foreign xml:lang="lat">Parva sica.</foreign>
               </note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SIPHNIASSO, are. <persName type="author">Plin.</persName>
            Fantaisie lubrique en usage parmi les anciens habitants de Siphno, l'une des îles
            Cyclades. Érasme dit que c'est <foreign xml:lang="lat">manum admovere postico</foreign>:
            aider les plaisirs du devant par ceux du derrière.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SOCRATES; SOCRATICI DISCIPULI. Tous ces messieurs les Sages, en fuyant la compagnie des
            femmes, en déclamant contre leurs défauts et contre l'amour, ont donné pour la plupart
            dans des accès bien plus répréhensibles. La nature ne perd jamais ses droits, et encore
            moins qu'ailleurs dans des climats brûlants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SOLLICITARE INGUINA. Réveiller le chat qui dort; irriter les désirs charnels.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SOTADES, is, m. Sotadès, poète de Mantinée, le premier qui
            ait écrit sur l'amour Grec ou l'amour malhonnête et contre nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPADO, onis, m. Eunuque: homme qui n'est plus homme, et
            qui peut servir de femme à ceux qui ne les cherchent pas où elles sont, ou les prennent
            à rebours lorsqu'ils les trouvent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPATALOCINAEDUS<note xml:id="Footnote_213">
            
                 Ou: SPATHALOCINAEDUS.</note>, i, m. <persName type="author">Petr.</persName> Un joli Ganymède.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPETLOMA, atis, n. Le bruit du concert amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPHINGA, ae, f. Voy. <ref target="#meretricula">MERETRICULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPHINX, <foreign xml:lang="lat">gis</foreign>, f. Voy. <ref target="#meretrix">MERETRIX</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPINTRIA, ae, m. <persName type="author">Suet.</persName>
            Inventeur de nouvelles attitudes amoureuses; qui trouve en amour des postures inusitées.
            Ou: Voy. <ref target="#pathicus">PATHICUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPONSA TURPIS. Une épouse qu'on ne peut
            avouer. Les Romains avaient une sorte de mariage infâme et bien qualifié du nom <foreign xml:lang="lat">turpis</foreign>: deux hommes se mariaient ensemble. Juvénal en
            parle en plusieurs endroits de ses Satires, notamment dans la deuxième, vers 134 et
            suiv.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">... Quid quaeris? nubit amicus,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Nec multos adhibet. Liceat modo vivere, fient,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Fient ista palam, cupient et in acta referri.</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Interea tormentum ingens nubentibus haeret,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Quod nequeunt parere, et partu retinere maritos.</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Sed melius, quod nil animis in corpora juris</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Natura indulget: steriles moriuntur, et illis</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Turgida non prodest condita pyxide Lyde,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Nec prodest agili palmas praebere Luperco.</foreign>
                
            
        
        Voyez le mariage de Gracchus avec un musicien, décrit dans la deuxième Satire, vers
            117.
        Néron épousa publiquement Sporus, son Ganymède; et le plaisant de l'affaire, c'est
            qu'après l'avoir épousé comme homme, il voulut décidément lui faire changer de sexe, et
            tenta pour cela le secours de la chirurgie et des enfants d'Esculape. Le pauvre Sporus
            en demeura tout mutilé: aussi, pourquoi se mariait-il à Néron?
        Martial a parlé de ces noces abominables. Elles se sont, à ce qu'on dit, renouvelées sous
            Héliogabale, et sous notre ridicule Henri III, roi Français de Sodomitique mémoire.
        On a dit plaisamment que Domitien, père de Néron, aurait agi prudemment en épousant un
            homme. En effet il n'eût pas eu d'enfant, et la terre n'eût pas été souillée par
            l'existence d'un monstre tel que Néron.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPORUS, i, m. Non d'un eunuque. Voy. <ref target="#sponsa_turpis">SPONSA TURPIS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SPURIA, ae, f.; SPURIUM, ii, n. La coquille des pèlerins d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STRUTHEUM, i, n.; STRUTHEUS, i, m.; &amp; STRUTHIUM, ii, n.; STRUTHOS, i, m. L'oiseau d'amour; la racine amoureuse; le moineau
            de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STULTICEN, inis, m. Un poète folâtre; qui ne chante que
            des folâtreries.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPRATIO, onis, f. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Engagement où l'on met une belle de se rendre à sa passion; la soumission à ses désirs
            amoureux qu'on exige de la complaisance d'une personne; prise de possession de l'honneur
            d'une jolie personne; la douce et agréable violence faite aux dames; prise de corps
            amoureuse; l'effort auquel les dames succombent avec plaisir.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPRATOR, oris, m. <persName type="author">Quintil.</persName> Qui soumet une belle à ses désirs amoureux; qui
            fait aux dames une agréable et douce violence; qui pousse son inclination amoureuse
            aussi loin qu'elle peut aller; qui engage une jolie personne à se rendre à sa passion;
            qui s'empare de ce que les dames n'osent offrir; qui prend amoureusement possession de
            l'honneur d'une belle; qui fait des efforts où les dames succombent avec plaisir; qui
            exige la dernière complaisance des belles; qui pousse amoureusement sa pointe jusqu'au
            bout; un abatteur de bois remuant; un Poliorcète en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPRATUS, a, um. <persName type="author">Cic.</persName> Qui
            a laissé prendre une amoureuse possession de son honneur; qui s'est laissé aller à la
            passion amoureuse d'autrui; pris amoureusement au corps; qui a donné les dernières
            marques de complaisance en amour; qui a succombé aux efforts amoureux de quelqu'un; qui
            s'est donné aux désirs amoureux d'autrui; qui s'est amoureusement soumis aux
            inclinations de quelqu'un; dont on a exigé les dernières faveurs; à qui l'on a fait une
            amoureuse et douce violence; qui a été poussé amoureusement à bout; qui a été engagé à
            se rendre aux sollicitations amoureuses; qui a souffert des secousses d'amour; qui a été
            employé amoureusement hors de l'état de mariage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPRISEQUESTRA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName> Fille de joie. Ou: appareilleuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPRO, are. <persName type="author">Plaut.</persName> S'emparer de l'honneur d'une belle; engager une
            personne à se rendre à sa passion; prendre amoureusement au corps; s'attirer les
            dernières marques de complaisance en amour; soumettre à ses inclinations amoureuses;
            faire une amoureuse et douce violence; exiger les dernières faveurs; faire succomber
            sous ses efforts amoureux; pousser amoureusement à bout; prendre une amoureuse
            possession; engager à se rendre à ses sollicitations amoureuses; faire céder à ses
            empressements amoureux; employer amoureusement hors de l'état de mariage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPROSUS, a, um. <foreign xml:lang="lat">Val. Max.</foreign>
            Voy. <ref target="#stuprator">STUPRATOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        STUPRUM, i, n. <persName type="author">Cic.</persName> Prise
            de possession de l'honneur d'une fille ou d'une femme; excès de familiarité amoureuse;
            l'effort où les dames succombent avec plaisir; la douce et amoureuse violence faite aux
            belles; amoureuse prise de corps; exaction des dernières faveurs; emploi qu'on fait
            d'une belle hors de l'état de mariage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUAVIOR, ari, dép.
            S'embrasser, se baiser amoureusement. Voy. <ref target="#savior">SAVIOR</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUAVIUM, ii, n. Baiser sur la bouche. Synonymes: <foreign xml:lang="lat">basium, osculum</foreign>. Servius donne l'explication de ces
            trois mots: <foreign xml:lang="lat">basium</foreign> est le baiser qu'on donne à une
            épouse; <foreign xml:lang="lat">suavium</foreign> est celui que l'on donne à une maîtresse;
                <foreign xml:lang="lat">osculum</foreign> est le baiser de paternité, ou que les pères
            et mères donnent à leurs enfants: c'est aussi le baiser de paix et de cérémonie. Il y a
            un gros livre sur les baisers, par Kempius. On peut le lire lorsque l'on veut
            approfondir la matière en curieux et en savant: pour ceux qui ne le sont pas, la chose
            vaut mieux que le mot.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBACTIO, onis, f. <persName type="author">Cic.</persName> L'action de fouler amoureusement; le travail
            amoureux qu'on fait faire sous soi.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBACTOR, oris, m. <persName type="author">Lampr.</persName>
            Voy. <ref target="#fututor">FUTUTOR</ref>. Ou: Voy. <ref target="#paedico">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBACTRIX, icis, f. Voy. <ref target="#frictrix">FRICTRIX</ref>. Voy. <ref target="#tribas">TRIBAS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBACTUS, a, um. Foulé amoureusement; repassé
            naturellement ou contre nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBACTUS, us, m. <persName type="author">Plin.</persName> Voy.
                <ref target="#subactio">SUBACTIO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBADMOVERE MARI FOEMINAM. <persName type="author">Colum.</persName> Mettre aux prises le
            mâle et la femelle; engager les deux sexes au combat de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBAGITATIO, onis, f. <persName type="author">Plaut.</persName> Le travail amoureux qu'on fait faire sous soi; les mouvements qu'on
            cause à ce qu'on caresse amoureusement; le branle qu'on donne à l'objet de ses plaisirs;
            les secousses amoureuses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBAGITATOR, oris, m.; SUBAGITATRIX, icis, f. Qui met en mouvement l'objet de ses désirs; qui fait
            travailler amoureusement sous soi; qui met en branle ce qu'il aime.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBAGITATUS, a, um. Qu'on a mis amoureusement en branle; mis en mouvement amoureux; à qui l'on a
            donné des secousses amoureuses; qui travaille amoureusement sous autrui.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBAGITO, are. <persName type="author">Plaut.</persName> Faire
            mouvoir amoureusement sous soi; mettre en amoureux mouvement; mettre en branle ce qu'on
            aime; donner des secousses amoureuses à l'objet de ses plaisirs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBALARIA NEGOTIA. Affaires amoureuses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBANS, tis, <foreign xml:lang="lat">omn. gen.</foreign>
               <persName type="author">Plin.</persName> Qui refoule amoureusement. Ou: qui est en amour;
            qui est en chaleur.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBATIO, onis, f.; SUBATUS, us, m. <persName type="author">Plin.</persName> Voy. <ref target="#subactio">SUBACTIO</ref>. Ou: la chaleur des femelles; le désir du mâle<note xml:id="Footnote_214">
            
                 Ce qui se dit plus spécialement des
            animaux.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBATUS, a, um. Qui a été amoureusement refoulé. Voy. <ref target="#subagitatus">SUBAGITATUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBIGATRIX, icis. f. Voy. <ref target="#subigitatrix">SUBIGITATRIX</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBIGENDUS, a, um. <persName type="author">Col.</persName>
            Qu'il faut refouler amoureusement; qu'on doit faire travailler amoureusement sous
            soi.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBIGITATRIX, icis. f. <persName type="author">Plaut.</persName> Tribade, moderne Sapho.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBIGITO, are. <persName type="author">Plaut.</persName> SUBIGO, ere. <foreign xml:lang="lat">Cic. Suet.</foreign> Refouler amoureusement; faire travailler
            amoureusement sous soi; refouler la charge amoureuse<note xml:id="Footnote_215">
            
                 Cela se dit des hommes et des femmes: <foreign xml:lang="lat">Nicomedes Caesarem subegit</foreign>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBIGUS, i, m. Le dieu qui présidait au renversement des
                belles<note xml:id="Footnote_216">
            
                 Aux premiers sacrifices à l'Amour.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBO, are. <persName type="author">Plin.</persName> Rechercher
            le mâle; être en amour; être en chaleur<note xml:id="Footnote_217">
            
                 Se remuer, s'agiter pendant le plaisir
            amoureux. Voy. <ref target="#surio">SURIO</ref>.</note>. Ou (<persName type="author">Hor.</persName>): Voy. <ref target="#subigo">SUBIGO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBANDO CUBILIA RUMPERE. <persName type="author">Hor.</persName>
            Enfoncer le lit à force de faire rage<note xml:id="Footnote_218">
            
                 Et de mouvoir le croupion.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBSIDERE MARIBUS. Se dit des femelles des animaux, qui s'arrêtent et se tiennent fermes
            pour recevoir le mâle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBULA, ae, f. <persName type="author">Colum.</persName>
            L'alène de Cupidon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBULO, onis, m. Voy. <ref target="#paedico">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBULO, are. Voy. <ref target="#paedicare">PAEDICO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUBURRANA PUELLA. Fille publique; courtisane; raccrocheuse. La Suburra est le quartier de
            Rome où logent toutes les filles publiques. <foreign xml:lang="lat">Suburrana uxor, vel Summoeniana uxor</foreign>: une prostituée, une femme qui se marie au premier venu
            pendant un quart d'heure.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUCCUBA, ae, f. <persName type="author">Ovid.</persName>
            Concubine; maîtresse; celle dont on a les faveurs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUCCUBO, are. <persName type="author">Apul.</persName> Se soumettre aux caresses amoureuses; travailler
            amoureusement sous une personne.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUCCUBONEUS, a, um. <foreign xml:lang="lat">Titinn.</foreign>; SUCCUBUS, a, um. <persName type="author">Prud.</persName> Qui se soumet aux caresses amoureuses; qui travaille amoureusement sous
            autrui.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUCCUMBO, ere. <persName type="author">Varr.</persName> Voy.
                <ref target="#succubo">SUCCUBO</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUCCUMBERE ANTE NUPTIAS QUIBUS &amp; VELLENT. <persName type="author">Varr.</persName> Se
            soumettre, avant le mariage, aux caresses de tous ses amants; en donner à tous ceux qui
            en veulent avant d'être mariée; ne refuser personne avant ses noces.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SULCUS, i, m. Sillon charmant; fosse d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUPERCUNNUM, i. n. Les broussailles du mont de Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SURIO, ire. Ce mot exprime
            pour les hommes ce que <foreign xml:lang="lat">subare</foreign> veut dire des dames.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SUSTINERE SESE (<foreign xml:lang="lat">scilicet in gaudiis</foreign>). Savoir jouir;
            s'arrêter à propos pour prolonger le plaisir que l'on peut donner à son amie dans l'acte
            Vénérien. Voy. <ref target="#morari">MORARI</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SYBARITICI LIBELLI. Catéchismes pour les libertins, dans lesquels la gymnastique lubrique
            était enseignée avec la plus grande perfection. Selon Lucien, ils ont pour auteur
            Hémithéon, natif de Sybaris.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SYNCOETIUM, ii, n. Le paiement des plus vives caresses
            amoureuses; l'honoraire en amour; le prix des dernières faveurs.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        SYNUSIA, ae, f. La plus intime liaison que puissent avoir
            ensemble les deux sexes; la plus étroite union que puissent former deux personnes de
            sexe différent.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TABELLAE, arum, f. Tablettes ou billets doux écrits par
            des amants.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TABELLAE VOTIVAE ET PICTAE. Tablettes où se trouvent peintes toutes les postures
            inventées à Lampsaque. Les jeunes filles qui possédaient de ces tablettes en faisaient
            hommage à Priape, afin qu'il leur accordât la réalité. On ne voit pas de ces <foreign xml:lang="lat">ex-voto</foreign> dans les églises Chrétiennes. Properce a déclamé
            contre ces tablettes obscènes:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">Quae manus obscenas depinxit prima tabellas</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Et posuit casta turpia visa domo,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Illa puellarum ingenuos corrupit ocellos,</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Nequitiaeque suae noluit esse rudes.</foreign>
                
            
        
        (<foreign xml:lang="lat">Propert.</foreign>, II, 5, 19.)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TACEO, ere. Se taire est un acte très simple de sa
            volonté; mais quand on se laisse mettre dans la bouche quelque chose d'humain qui
            l'emplit, il y a bien force. En ce sens, <foreign xml:lang="lat">tacere</foreign> est
            synonyme de <foreign xml:lang="lat">morigerari</foreign>, et très obscène. Vossius dit que
                <foreign xml:lang="lat">tacere</foreign> signifie la même chose que <foreign xml:lang="lat">irrumari</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TAEDAE JURE COIRE. <persName type="author">Ovid.</persName> User des droits de l'Hyménée en
            faveur du plaisir; prendre l'ascendant amoureux que donne l'Hymen; se servir
            amoureusement des libertés que donne le mariage.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TANGERE MULIEREM MANIBUS. Faire l'imposition des mains sur une femme; aller à la
            découverte du bosquet de Cythère; y faire naître avec les doigts mille sensations
            agréables, qui préparent une de ces crises charmantes qui font perdre la vie pendant
            quelques minutes.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TAUROPOLIA, orum, n. Le carquois de Cupidon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TAURUS, i, m. <persName type="author">Fest.</persName> Le
            laboureur du champ de la Nature.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TENDO, ere. Dans le style lubrique, signifie l'érection
            causée par les désirs charnels. <foreign xml:lang="lat">Tendere alutam</foreign> (<persName type="author">Mart.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TENER, <foreign xml:lang="lat">era, erum</foreign>. Jeune, délicat, agréable, joli,
            charmant:
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">... Sed tu sane tenerum et puerum te</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Et pulchrum, et dignum cyatho coeloque putabas.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Juven.</persName>)
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TENTIGINOSUS, a, um. Qui bande toujours son imagination
            vers les plaisirs de l'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TENTIGO, inis, f. <persName type="author">Mart.</persName>
            L'érection, le désir de Vénus. Ou (<persName type="author">Juv.</persName>): Priapisme
            volontaire, ou involontaire.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TENTARE DIGITIS LOCA FOEMINARUM. <persName type="author">Colum.</persName> Tâter si les
            poulettes ont l'œuf; mettre les doigts où il n'en faut qu'un bon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TENTUM, i. n. La tente de la plaie amoureuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TERERE INGUINA. <persName type="author">Juv.</persName> Se donner des branles amoureux<note xml:id="Footnote_219">
            
                 Sonder avec la langue l'antre de Cypris. Voy.
                <ref target="#phoenicissare">PHOENICISSO</ref>, <ref target="#lesbio">LESBIO</ref>.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TESTES, ium, m. Les témoins
            du pouvoir génératif.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TESTICULI, orum, m. Les témoins et les assistants du jeu
            d'amour. Ils sont presque toujours deux, et quelquefois trois.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TESTICULO, are; TESTICULOR, ari, dép. <persName type="author">Fest.</persName> Donner le mâle aux femelles.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        THALASSIO, onis, m. L'action qui est le premier but du
            mariage; le dieu des noces; la chanson nuptiale ou épithalame. Martial a dit: <foreign xml:lang="lat">Indicare thalassionem manibus libidinosis.</foreign>
            </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        THECA, ae, f. La boîte ou l'étui dans lequel on serrait
            toute la marchandise qui sert à la génération. Il y en avait en métal ou en cuir. Voy.
                <ref target="#fibula">FIBULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        THORUS, i, m. Le lit ou le canapé où l'on se livre aux
            jouissances de l'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        THYRSUS, i, m. Le thyrse d'amour. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TOLLERE PEDES. Faire des gambades sur un lit; mettre les gens plus à leur aise en levant
            les pieds et les jambes en l'air pendant le combat amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TRABES, is, f. Arc-boutant de la génération. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TRACTARE MENTULAM. Le beau Narcisse et le sauvage Hippolyte fuyaient les femmes pour se
            livrer plus à leur aise à ce plaisir, qui n'en est plus un lorsqu'il conduit à la mort.
            C'est l'Onanisme, dont Tissot a montré tous les dangers. Chacun voit cela à sa manière,
            et de grands capitaines assurent que l'Onanisme est nécessaire à la guerre. Moi je
            prétends qu'il doit y être rare ou bien ménagé: sans quoi les dames n'auraient plus de
            plaisir à recevoir les militaires en quartier d'hiver, et ces messieurs dépeupleraient
            le monde de toutes les manières.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TRIBAS, adis, f. <persName type="author">Mart.</persName> Tribade; moderne Sapho; femme qui entreprend sur
            les fonctions viriles auprès de son sexe; clitoriseuse.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TRIEMBOLUM, i. n. Le membre par excellence.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TRIPHALLUS, i, m. <persName type="author">Tibull.</persName>
            Surnom de Priape, à cause de sa grande fourniture. Ou: un magnifique sceptre
            amoureux.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TRUSO, are. Presser vivement l'entrée du palais d'Amour;
            s'agiter pour s'y introduire. Vient de <foreign xml:lang="lat">trudere</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        TUTUNUS, i, m. Voy. <ref target="#priapus">PRIAPUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ULCUS, i, m. Ulcère ou plaie, que toutes les femmes ont
            plus ou moins grande et qu'elles font soigner par les hommes. Cette plaie, fort
            heureusement, ne guérit jamais, malgré les visites fréquentes qu'ils y font.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ULULARE PRIAPUM. Invoquer Priape; lui demander la réalité des plaisirs que l'imagination
            sait peindre.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        UNICOLEUS, a, um; UNITESTIS, m. f., te, n. Qui n'a qu'un testicule; qui n'a qu'un témoin amoureux<note xml:id="Footnote_220">
            
                 Le nombre n'y fait rien, mais la bonne qualité
            en fait le mérite.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        UPUPA, ae, f. <persName type="author">Plaut.</persName> Fille
            de joie; fille de plaisir; fille de commodité; belle commode; courtisane; fille
            apprivoisée; fille de Vénus; fille d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        UXORCULO, are. <persName type="author">Plaut.</persName>
            Efféminer; rendre efféminé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VALEO, ere. Être vigoureux en amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VANNO, are. <persName type="author">Lucil.</persName> Jouer du
            croupion; remuer amoureusement les fesses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VASATUS BENE. Riche des dons de la Nature; bien pourvu de ce qui fait plaisir aux dames.
            Voy. <ref target="#mutoniatus">MUTONIATUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VELITARI PRAELIIS VENERIS. <persName type="author">Apul.</persName> S'entre-agacer
            amoureusement; faire les approches amoureuses; escarmoucher amoureusement. Ou: tâcher de
            n'avoir pas le dernier au combat d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VELLERE CUNNUM. Arracher la barbe au capucin; s'épiler dans un endroit secret. C'est une
            petite coquetterie de femme qui veut passer pour jeune encore et près de la puberté. Les
            femmes Turques se rasent en cet endroit, ce qui rend le jeu plus plaisant.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENA TENTA. Marteau d'Amour. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENEREAE RES. <persName type="author">Cic.</persName> Les plaisirs de Vénus; les délices
            d'Amour; les voluptés amoureuses.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENEREUM ARVUM. <persName type="author">Apul.</persName> Le champ de Vénus; le terrain
            amoureux; le territoire d'Amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENERIPETA, ae, m. f. Qui recherche les plaisirs de
            Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENERIS PER RES JUNGI. <persName type="author">Lucr.</persName> Être unis par les liens les
            plus étroits du corps; être joints par les liens d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENERIS MODUM IN ALIQUA SIBI FACERE. <persName type="author">Ovid.</persName> S'acquérir le
            fonds des bonnes grâces d'une aimable personne; être le tenant chez une belle; trouver
            ses nécessités amoureuses chez une belle.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENEREM VENDERE. <persName type="author">Suet.</persName> Vendre des plaisirs qui ne le sont
            véritablement que lorsqu'ils sont donnés; faire trafic des faveurs amoureuses<note xml:id="Footnote_221">
            
                 Voici le conseil d'Ovide sur ce point:</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENEREM IN ALIAM HABERE. <persName type="author">Apul.</persName> Être sectatrice de Sapho;
            prendre des plaisirs à la Lesbienne; vouloir passer pour homme près d'une personne de
            son sexe; tribader; contrefaire les fonctions de l'homme auprès de celles de son
            sexe.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENERIVAGUS, a, um. <persName type="author">Varr.</persName>
            Aventurier d'Amour; qui court le bord en amour; qui courtiserait jusqu'aux chèvres
            coiffées; coureur de belles apprivoisées.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENUS, eris, f. Vénus, la déesse de la beauté; la mère des
            Amours; la fontaine des plaisirs. <foreign xml:lang="lat">Venus Coa</foreign>: Vénus
            libertine: <foreign xml:lang="lat">in triclinio Coa, in cubiculo Nola</foreign>; voy. <ref target="#nolani">NOLANI</ref>. <foreign xml:lang="lat">Venus ebria</foreign>:
            Vénus crapuleuse.
        
            
                
                    <foreign xml:lang="lat">... Quid enim Venus ebria curat?</foreign>
                
                
                    <foreign xml:lang="lat">Inguinis et capitis quae sint discrimina nescit.</foreign>
                
            
        
        (<persName type="author">Juven.</persName>)
        <foreign xml:lang="lat">Quieta Venus</foreign>: Vénus tranquille ou qui aime ses aises. Il y
            a un mot plus énergique.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENUS FOEMINEA. <persName type="author">Ovid.</persName> Le plus grand plaisir que l'on
            puisse prendre avec les femmes; le plus doux plaisir que les belles peuvent causer; le
            déduit.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VENUS FURTIVA. <persName type="author">Ovid.</persName> Les plaisirs que l'on dérobe en
            amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VEPENIS, is, m. <persName type="author">Mart.</persName> Une
            courte; une guigi; une margot. Ou: un pauvre engin; un faible outil.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERETILLA, ae, f. Sorte de coquille de mer qui a une
            figure Priapique.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERETILLUM, i, n. <persName type="author">Apul.</persName>
            Diminutif de <foreign xml:lang="lat">veretrum</foreign>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERETILLUM ET VIRGINAL QUAERERE. <persName type="author">Apul.</persName> S'escrimer en amour
            et d'estoc et de taille; en vouloir amoureusement aux deux sexes; aimer les grandes
            filles et les petits garçons; greffer (en amour) en fente et en écusson; s'attaquer à
            Priape et à Vénus.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERETRUM, i, n. <persName type="author">Suet.</persName> Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERETRUM MULIEBRE. <foreign xml:lang="lat">Tert.</foreign> Le
            clitoris.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERPA, ae, f. <persName type="author">Catull.</persName> Le
            sceptre humain<note xml:id="Footnote_222">
            
                 Ce mot s'adapte aux instruments naturels dont
            on a circoncis le prépuce; c'est pourquoi les Juifs par excellence peuvent être appelés
                <foreign xml:lang="lat">verpae, verpi</foreign>. Il paraît que les Romains se moquaient
            des circoncis.</note>. Voy. <ref target="#mentula">MENTULA</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERPULENTUS, a, um. V. <ref target="#mentulatus">MENTULATUS</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERPUS, i, m. <persName type="author">Catull.</persName> Le
            doigt du milieu du corps. Ou (<persName type="author">Juv.</persName>): un circoncis.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VERRETRUM, i, n. Voy. <ref target="#veretrum">VERETRUM</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VESTA, ae, f. Déesse du feu, ou le feu lui-même. Comme le
            feu se combine sous mille formes, son culte devait être varié.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VESTALIS, is, f. Prêtresse de Vesta. L'auteur de l'<foreign xml:lang="lat">Errotika Biblion</foreign> assure que le collège des Vestales peut
            être regardé comme le plus fameux sérail de tribades qui ait jamais existé; que
            certaines parties de leur culte les appelaient à des idées voluptueuses bien difficiles
            à concilier avec le vœu de virginité qu'elles prononçaient. Les Vestales, dit-il,
            sacrifiaient au dieu <foreign xml:lang="lat">Fascinus</foreign>; elles attachaient l'image
            de ce dieu aux chars des triomphateurs (voy. <ref target="#fascinus">FASCINUS</ref>); ainsi le feu sacré qu'elles entretenaient était censé se propager
            dans l'Empire par les voies véritablement vivifiantes. Il est certain que plusieurs des
            mystères de la religion des Anciens n'étaient autres que les mystères de la Nature, qui
            se célébraient en secret par les initiés.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIR, i, m. <persName type="author">Catull.</persName> La
            partie qui fait l'homme; le sceptre de Cupidon.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRGINAL, is, n. <persName type="author">Solin.</persName> Pucelage; membrane en quoi il consiste, et que
            cependant plusieurs célèbres anatomistes disent n'avoir jamais vue<note xml:id="Footnote_223">
            
                 Ce mot se prend aussi pour toute la partie
            indicative du sexe féminin.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRGINAL CONCRETUM. <persName type="author">Solin.</persName>
            VIRGINAL INTACTUM. <persName type="author">Prud.</persName>
            Pucelage en son entier, qui n'est point entamé.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRGINALE, is, n. Voy. <ref target="#virginal">VIRGINAL</ref>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRILE, is, n. <persName type="author">Ovid.</persName> Le
            membre viril.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRILIA, ium, n. <persName type="author">Plin.</persName> Les
            parties qui marquent la virilité.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRILIORES, ium, m. Ceux qui sont les mieux fournis pour
            l'amour; ceux qui ont de plus grands talents pour le service des belles.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRILITAS, atis, f. <persName type="author">Tac.</persName> La
            virilité; les parties viriles; ce qui fait homme l'homme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIROSUS, a, um. Passionné pour les hommes. Cela n'est
            point obscène dans une femme.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VIRUS, i, n. Se prend, en bonne et en mauvaise part, pour
            la liqueur qui s'écoule par l'excès du plaisir ou du mal d'amour.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VORARE TENTA. Prêter sa bouche à un usage
            obscène; sucer la flûte de Cupidon; manger le père des hommes et détruire sa
            progéniture. <foreign xml:lang="lat">Se ipse vorare demisso capite</foreign>: manger
            soi-même sa race; c'est le comble du libertinage et de la folie.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        VULVA, ae, f. <persName type="author">Juv.</persName> Le
            chemin qui conduit à la matrice; le canal qui mène au plaisir amoureux; le conduit des
            délices d'amour; la galerie de Vénus. Selon Pline: la matrice.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        XANION, ii, n. La pièce avec laquelle les femmes se font
            valoir; ce qui fait presque tout le mérite des femmes; la pièce avec quoi les dames
            croient pouvoir rendre la monnaie de toutes choses<note xml:id="Footnote_224">
            
                 Et la rendent en effet. La base principale de
            leur triomphe sur les hommes.</note>.
    </p>
         </div>
         <div type="entry">
            <p>
        ZONAM SOLVERE. <persName type="author">Catull.</persName>
               <note xml:id="Footnote_225">
            
                 Dénouer la ceinture d'une fille.</note>. Dépuceler;
            avoir les gants d'une belle; prendre les premières faveurs<note xml:id="Footnote_226">
            
                 Catulle et Agathemerus l'appellent <foreign xml:lang="lat">zonula</foreign>: voyez celui-ci dans son Hymne à
                Priape. Vossius nous dit que les jeunes filles Romaines emprisonnaient leur
            virginité au moyen d'une ceinture faite de cuir, de peau ou de métal, afin qu'elle fût
            moins fragile; et que la partie qui touchait la peau était garnie d'une étoffe de laine.
            On empêchait aussi par de semblables moyens les jeunes garçons d'abuser de leur corps.
            Mais, avec le temps et l'adresse, toutes ces précautions devenaient inutiles, et chaque
            partie reprenait les fonctions qui leur sont naturelles. C'est pourquoi <foreign xml:lang="lat">zonam</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">fibulam solvere</foreign> signifient
            mettre les jeunes gens à leur aise, les émanciper.</note>.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
